<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>The KingOli Blog</title>
<link>https://kingoli.net/blog/</link>
<atom:link href="https://kingoli.net/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<generator>quarto-1.9.11</generator>
<lastBuildDate>Sun, 16 Nov 2025 23:44:59 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Top Spin 2K25</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2025/11/16/top-spin-2k25/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Ich hatte bereits einen längeren Artikel über <em>Top Spin 2K25</em> im Kopf, in welchem ich alle Neuerungen zum Vorgänger <em>Top Spin 4</em> aufzählen wollte. Doch dann las ich <a href="../../../../2011/04/24/top-spin-4/">mein eigenes Review von 2011</a> und musste feststellen, dass mein Gedächtnis mich stark getäuscht hat. Denn fast alles, was ich vor 14 Jahren geschrieben habe, trifft auch auf den Nachfolger zu.</p>
<p>Deshalb bin ich so frech und empfehle, den alten Artikel zu lesen - es hat sich leider kaum etwas geändert seitdem. Ich kann nicht einmal sagen, dass die Grafik sich signifikant verbessert hat. Manchmal bei flach stehender Sonne und entsprechenden Schatten sieht das im Spiel ganz hübsch aus, aber bei Wiederholungen oder einem Zoom auf die Spieler und Zuschauer möchte ich gar nicht glauben, dass dies ein aktuelles Spiel ist.</p>
<p>Zumindest auf der Tonspur konnte ich eine Verbesserung feststellen. Die Zuschauerreaktionen während eines Ballwechsels sind sehr realistisch und John McEnroe als Trainingsleiter höre ich gerne zu.</p>
<p>Beim Gameplay schleppt <em>Top Spin 2k25</em> weiterhin ein paar Eigenheiten mit, die typisch für die Serie sind: Laufen und Zielen werden beide mit dem linken Analogstick gesteuert, so dass der eigene Spieler häufig Richtung Netz läuft, weil man den Ball ja an die Grundlinie des Gegners spielen will. Die Geschwindigkeit des Balles wirkt zudem teils seltsam, und oft wundere ich mich, warum der Gegner meinen langsamen (aber perfekt getimten) Ball nicht erläuft, wo er doch andere Bälle noch aus der Ecke kratzt, die ich für unerreichbar hielt.</p>
<p>Was mir gut gefallen hat ist die deutlich höhere Zuverlässigkeit von Topspin-Bällen verglichen mit normalen Schlägen. Während letztere leicht im Netz hängen bleiben oder ins Aus fliegen, sind Topspins nun wie in echt Sicherheits-Schläge, was zu Beginn der Karriere mit niedrigen Werten für Vor- und Rückhand sehr hilfreich ist. Dafür habe ich keinerlei Unterschiede auf den verschiedenen Platzarten gespürt - ob Sandplatz oder Rasen, mein Grundlinien-Spieler spielt sich überall gleich.</p>
<p>Das ist leider ein Rückschritt, genau wie die Darstellung der Plätze. Zwar ist es schön zu sehen, wie die Spieler auf Sand rutschen, aber im Vorgänger sah man noch nach ein paar Ballwechseln die eigenen Spuren und nicht irgendwelche diffusen Flecken. Auch die Abnutzung auf Rasenplätzen sieht nicht sehr ansehnlich aus. Der größte Fauxpas ist aber, dass die Spieler auch auf Hartplätzen den Sand von den Schuhen klopfen.</p>
<p>Kommen wir zum Herzstück des Spiels, dem Karrieremodus. Dort wurde schon im Vorgänger der schnelle Aufstieg des eigenen Spielers bewusst verzögert. In <em>Top Spin 2K25</em> geht dies noch langsamer dank der Einführung des Ausdauerwertes. Dieser sinkt anfangs so schnell, dass es nicht mehr möglich ist, jeden Monat ein Turnier zu spielen. Stattdessen müssen künstliche Ruhe-Pausen eingelegt werden, bis man sich in den wichtigsten Weltregionen ein Haus über Special-Events erspielt hat, die sich positiv auf die Regeneration auswirken.</p>
<p>Auf weiterhin niedrigem Niveau bleibt die Turnierpräsentation. Es fehlt noch immer ein Turnierbaum; stattdessen wird nur der nächste Gegner angezeigt und oben rechts als Abkürzung die Runde (VF,HF,F). Bei Gewinn des Finales gibt es nun endlich eine Siegerehrung, aber diese ist immer gleich - dieselbe Dame überreicht mit derselben Animation einen wechselnden Pokal.</p>
<p>So bleibt für mich am Ende die Frage, warum es dieses Spiel überhaupt gibt. Die Verbesserungen oder gar Änderungen zum Vorgänger sind so minimal, dass es fast schon eine Frechheit ist. Klar, das Gameplay ist noch immer gut und das Pfund des Spiels, aber das fühlt sich eher nach der EA Sports Strategie an mit dem Unterschied, dass Top Spin eben nicht jedes Jahr eine neue Version raushaut.</p>
<p>Kleiner Gag am Rande: Vermutlich hat 2K die Lizenzrechte für das Turnier in Halle (Westfalen) nicht bekommen und deshalb das Rasenstadion einfach in meine Heimatstadt Halle (Saale) verlegt und <em>Saale Invitational</em> genannt.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2025/11/16/top-spin-2k25/</guid>
  <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 23:44:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>NovAmber Ale</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2025/11/01/novamber-ale/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Die Tage werden kürzer, das Wetter schlechter, die Sonne zeigt sich nur noch in homöopathischen Dosen - wir sind mitten im deprimierenden Herbst. Da benötigt es ein anderes Bier als im warmen Sommer, mit einem stärkeren Malzkörper im Vordergrund. Für mein allererstes <em>Amber Ale</em> habe ich auf eine fertige Malzmischung zurückgegriffen, diese allerdings beim Pale Ale Malz etwas gekürzt, um den Alkoholgehalt auf ca 5% zu drücken. Die beiden Hopfen habe ich ebenso noch nicht eingesetzt, erwarte aber keine Zitrusbombe von ihnen, sondern eher eine leichte Akzentuierung. Farblich sah dies beim Füllen in den Gärtank schon einmal sehr vielversprechend aus; auf den Geschmack bin ich gespannt.</p>
<section id="maische" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="maische">Maische</h3>
<table class="caption-top table">
<thead>
<tr class="header">
<th>Malz</th>
<th>Menge</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>Pale Ale Malz</td>
<td>1.700g</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Cara Red</td>
<td>250g</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Cara Aroma</td>
<td>125g</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</section>
<section id="maischverlauf" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="maischverlauf">Maischverlauf</h3>
<ul>
<li>Einmaischen bei 57°C</li>
<li>10 Minuten Rast bei ca 55°C.</li>
<li>60 Minuten Rast bei 67°C</li>
<li>Abmaischen bei 78°C</li>
</ul>
</section>
<section id="kochen" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="kochen">Kochen</h3>
<table class="caption-top table">
<thead>
<tr class="header">
<th>Zutat</th>
<th>Menge</th>
<th>Kochzeit</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>Topaz</td>
<td>2,5g</td>
<td>60min</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Topaz</td>
<td>2,5g</td>
<td>5min</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Rakau</td>
<td>15g</td>
<td>Whirlpool</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Rakau</td>
<td>15g</td>
<td>1 Tag Stopfen</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</section>
<section id="gärung" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="gärung">Gärung</h3>
<ul>
<li>LalBrew Verdant IPA Trockenhefe</li>
</ul>


</section>

 ]]></description>
  <category>gebraut</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2025/11/01/novamber-ale/</guid>
  <pubDate>Sat, 01 Nov 2025 22:24:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Die Geralt-Saga (Hexer-Pentalogie)</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2025/10/19/hexer/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><em>von Andrzej Sapkowski</em></p>
<ul>
<li><em>Das Erbe der Elfen</em></li>
<li><em>Die Zeit der Verachtung</em></li>
<li><em>Feuertaufe</em></li>
<li><em>Der Schwalbenturm</em></li>
<li><em>Die Dame vom See</em></li>
</ul>
<p>Zum ersten Mal bin ich mit dem Hexer Geralt anno 2007 über das Spiel <em>The Witcher</em> in Kontakt gekommen. Was anfangs wie ein typisches Action-RPG in Third-Person-Perspektive mit einem wortkargen Helden daher kam, entfaltete im Verlauf eine für die Zeit innovative Spielmechanik: Der Spieler spielte nicht nur einen vorgegebenen Charakter, sondern musste auch ambivalente Entscheidungen nach eigenem Werteverständnis treffen, ohne die Konsequenzen zu kennen. Erst später wurde ich mit den Folgen der Entscheidungen konfrontiert, was auch dazu führte, dass ich ganze Abschnitte des Spiels nicht zu Gesicht bekam. Das hat mir damals nicht geschmeckt, aber inzwischen ist es Standard geworden, parallele Handlungspfade und mehrere Enden anzubieten.</p>
<p>Erst mit dem Erfolg von <em>The Witcher 3: Wild Hunt</em> (2015) hörte ich zum ersten Mal vom Autor der Vorlage, Andrzej Sapkowski. Denn dieser stritt sich mit dem Spielstudio, da er - für mich verständlich - nicht mehr zufrieden war mit den rund 8000€, für die er zwei Jahrzehnte vorher die Rechte an der Videospielumsetzung verkauft hatte.</p>
<p>Doch erst die Netflix-Serie (seit 2019) weckte mein Interesse, mich tiefer mit der Vorlage zu befassen. Denn zwei Aspekte heben sie in meiner Wahrnehmung aus der breiten Masse der Fantasy hervor. Zum einen nimmt sich <em>The Witcher</em> nicht so bockernst wie andere Vertreter des Genres. Sapkowski bedient sich zwar fleißig an der europäischen Sagenwelt, hinterfragt die bekannten Motive aber immer wieder hintergründig und mit angenehmer Ironie. Der wohl deutlichste Ausdruck davon ist der Barden-Sidekick <a href="https://www.youtube.com/watch?v=PoQJM8SO6V0">Jaskier/Dandelion/Rittersporn</a>. Als Minnesänger reist er mit Geralt herum, um aus erster Hand Material für seine Lieder zu erhalten. Gleichzeitig hält er dem Hexer aber auch den Spiegel vor (das ist fast schon postmodern) und bewirbt ihn (und seine eigene Rolle) in den gekonnt übertriebenen Liedern.</p>
<p>Zum anderen hat mir gefallen, dass Geralt nicht nur ein einsilbiger Monsterslasher ist, sondern dank des tiefen Wissens über die Welt und ihre Fauna auch immer nachvollziehen kann, dass die Bezeichnung Monster nur eine Frage der Perspektive ist. Ich würde ihn fast als mittelalterlichen Naturschützer bezeichnen - wenn es nicht sein Job wäre, für Geld die Monsterprobleme der Menschen zu lösen. Diese Ambivalenz ist ein wiederkehrendes Thema: Wie neutral kann ein Hexer sein? Wie kann er sicherstellen, dass er das Richtige tut?</p>
<p>Als ich nun <a href="../../../../2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/">im Sommer zum Wandern nach England reiste</a>, war der Platz in meinem Handgepäck limitiert, so dass ich auf eine Reiselektüre verzichten musste. In Newcastle bin ich dann als Erstes in den <a href="https://x.com/NewcastleNE1/status/1909230441057427656">schönen Waterstones-Buchladen</a> gegangen und habe in Abwägung von Gewicht und Interesse den ersten Band der Hexer-Saga ausgewählt - und in Carlisle gleich den zweiten hinterher gekauft.</p>
<p>Der Grund für den sofortigen Kauf des zweiten Teils liegt in einer Eigenheit der Bücher, die jeder Leser wissen sollte, bevor er/sie damit startet: Andrzej Sapkowski kann (oder will) nicht linear erzählen. Und er kann keine Enden - nicht von Kapiteln, nicht von Büchern. Ersteres war anfangs noch interessant: Die Bücher werden nicht nur aus einer Perspektive erzählt, sondern wechseln konstant den Erzähler. Nur selten kommen die Hauptcharaktere selber zu Wort; meist sind es Nebenfiguren, die aus ihrer eigenen Sicht berichten. Das ist am Anfang wirklich spannend zu lesen, weil ich als Leser sehr viele Seiten der Welt und damit auch die Welt selber kennenlerne. Doch leider führt dies auch zu ständigen Unterbrechungen und Zeitsprüngen; teilweise wird aus der weit entfernten Zukunft rückblickend berichtet, teilweise vom anderen Ende der Welt. Und immer wieder musste ich mich gedulden, da oft nicht sofort klar ist, wie der erzählende Charakter überhaupt mit der Haupthandlung in Verbindung steht. Das ist umso ärgerlicher, da Sapkowski seine Kapitel gerne mit Cliffhangern beendet und es viele Seiten dauern kann, bis der abrupt unterbrochene Handlungsfaden überhaupt wieder aufgegriffen wird.</p>
<p>Generell habe ich bis zum vierten Band benötigt, um überhaupt irgendeine Logik in der Kapiteleinteilung zu erkennen. Und dasselbe Muster wiederholt sich auf größerer Ebene bei den Büchern: Sie schließen nichts ab, die Unterteilung wirkt beliebig und gerade in den ersten drei etwas dünneren Bänden passiert so wenig in der Haupthandlung, dass sie definitiv nur am Stück gelesen werden sollten.</p>
<p>In diesem Sinne ist die erste Staffel der Serie eine sehr gute Umsetzung der Bücher: Es wird nur wenig aus der Haupthandlung erzählt, dafür aber wild zwischen Zeiten und Orten gesprungen.</p>
<p>Was die Serie zum Glück besser macht, dank der Gnade der späten Geburt, ist die Darstellung der Frauen und ihres Verhaltens. Mit Ciri und Yennefer gibt es zwei starke weibliche Hauptcharaktere, und die Loge der Zauberinnen agiert selbstbewusst aus einer Position der Stärke heraus. Trotzdem kommt Ciri wiederholt in die Situation, misshandelt oder vergewaltigt zu werden. Das war für mich teilweise sehr schwer zu lesen, wie schnell dieser wilde und willensstarke Charakter sich damit abfindet und im Sinne des Stockholm-Syndroms Rechtfertigungen ausdenkt, die Situation zu akzeptieren. Diese Stellen sind einfach extrem schlecht geschrieben und waren für mich nicht nachzuvollziehen.</p>
<p>Zum Glück ist das der einzige Aspekt, wo man den Büchern das Alter anmerkt (sie wurden in den 90ern geschrieben). Denn ansonsten werden viele aktuelle Topos behandelt, denen ich in der Fantasy bisher wenig bis gar nicht begegnet bin: Kapitalismus als wichtigen Motivator sowohl auf individueller Ebene als auch bei den Kriegsparteien (Sapkowski hat Wirtschaft studiert). Rassismus aufgrund der Andersartigkeit von Elfen, Zwergen und Halblingen. Und das Multiversum-Thema war zu der Zeit ebenfalls noch nicht so ausgetreten wie heute.</p>
<p>Ebenso spannend fand ich die Sprache. Ich habe die Bücher nur in der englischen Übersetzung mit ihrem anstrengenden Satzbau und auf deutsch gelesen, aber in letzterer Fassung haben mir die vielen alten Begriffe gefallen, die aus der Alltagssprache verschwunden sind (z.B. Zeidler). Sie geben der Welt eine mittelalterliche Erdung und passen zu den verwendeten Motiven wie der Artus-Saga oder Goethes Gedichten (Zauberlehrling, Erlkönig). In die Kategorie ausgestorbene Wortnutzung fällt auch das Wort Hexer selbst, das durch die Bücher mit einer neuen Bedeutung aufgeladen wurde und sogar zu einer neuen weiblichen Form (Hexerin) geführt hat - dabei ist das Wort Hexe ja die ursprüngliche weibliche Form.</p>
<p>Zusammenfassend kann ich sagen: Wer die erste Staffel der Netflix-Serie mochte, der kann sich ruhig an die Bücher wagen, da diese neben den Stärken auch die meisten Mankos der Pentalogie auf den Bildschirm übernommen hat. Ansonsten rate ich eher zum Verzicht: Auf den rund 2000 Seiten schweift Andrzej Sapkowski derart oft ab, dass es nur schwer auszuhalten ist. Als Stilmittel macht dies die Welt des Hexers umso interessanter, aber das Lesen fühlt sich teilweise wie das Waten durch einen Sumpf an - man investiert viel Zeit und Energie, kommt aber kaum voran.</p>



 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2025/10/19/hexer/</guid>
  <pubDate>Sun, 19 Oct 2025 16:15:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Paddington Beer</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2025/09/21/paddington-beer/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>In meinem <a href="../../../../2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/">England-Urlaub im Juli</a> habe ich natürlich auch das eine oder andere lokale Bier probiert. Am Besten hat mir dabei das <a href="https://beerstore.wylambrewery.co.uk/products/Hickey-The-Rake-Limonata-Pale-ABV-4-2-p180785446">Wylam “Hickey The Rake”</a> geschmeckt, welches im schönen Biergarten <a href="https://www.instagram.com/bytheriverbrewco/">SUMMER ON THE SOUTHSIDE</a> in Newcastle aus dem Zapfhahn floss. Die Brauer beschreiben es als <em>Ultra Pale Ale</em>, bei Untappd wird es unter <em>XPA (Extra Pale Ale)</em> geführt - am Ende ist es ein leichtes, süffiges und sehr hopfiges Bier.</p>
<p>Zeit also, mal wieder ein Pale Ale selber zu brauen - die letzten vier Jahre habe ich mich vor allem IPAs und Sour Bieren gewidmet. Da das <em>Extra</em> in <em>XPA</em> von jeder Brauerei etwas anders interpretiert wird, habe ich ebenfalls meinen eigenen Zugang gesucht: Ausgehend vom Namensgag sollte es geschmacklich in Richtung Orangenmarmelade gehen (nicht zu viel natürlich; wer außer den Engländern mag schon Orangenmarmelade?). Der englische Hopfen <em>First Gold</em> verspricht genau dieses Zitrusaroma, während die British-Ale-Hefe “Whitebread” die Hopfennote betonen soll (was nicht viele englische Hefen tun).</p>
<p>Da ich meine Biere gerne hazy und weich mag, habe ich ein XPA-Rezept mit Haferflocken abgewandelt und bin damit fast bei meiner klassischen NEIPA-Schüttung herausgekommen - nur eben mit etwas weniger Malz, um irgendwo bei 5% Alkohol zu landen.</p>
<section id="maische" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="maische">Maische</h3>
<table class="caption-top table">
<thead>
<tr class="header">
<th>Malz</th>
<th>Menge</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>Pale Ale Malz</td>
<td>1.444g</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Weizenmalz hell</td>
<td>300g</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Cara Pils</td>
<td>75g</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Haferflocken</td>
<td>75g</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</section>
<section id="maischverlauf" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="maischverlauf">Maischverlauf</h3>
<ul>
<li>Einmaischen bei 71°C, 5 Minuten Rast.</li>
<li>bei 68°C 60 Minuten Rast</li>
<li>Abmaischen bei 78°C</li>
</ul>
</section>
<section id="kochen" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="kochen">Kochen</h3>
<table class="caption-top table">
<thead>
<tr class="header">
<th>Zutat</th>
<th>Menge</th>
<th>Kochzeit</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>First Gold</td>
<td>5g</td>
<td>60min</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>First Gold</td>
<td>5g</td>
<td>10min</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>First Gold</td>
<td>50g</td>
<td>Whirlpool</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>First Gold</td>
<td>40g</td>
<td>1 Tag Stopfen</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</section>
<section id="gärung" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="gärung">Gärung</h3>
<ul>
<li>GOZDAWA Original British Ale Yeast 04 ‘Whitebread’ (OBAY04)</li>
</ul>
</section>
<section id="das-ergebnis" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="das-ergebnis">Das Ergebnis</h3>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="https://kingoli.net/blog/2025/09/21/paddington-beer/gärverlauf.PNG" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption>Gärverlauf Paddington Beer</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Die Gärung lief erstaunlich zügig an und kam nach fünf Tagen zur Ruhe, so dass ich mit dem Hopfenstopfen startete. Allerdings wurde dadurch die Gärung wieder aktiviert und es brauchte fünf weitere Tage, bis ich abfüllen konnte - viel zu lange für den Stopfhopfen. Entsprechend deutlich sind die grasigen Noten im Bier vorhanden, die das Gesamtbild etwas stören. Der <em>First Gold</em> Hopfen hat aber wie versprochen abgeliefert und die gewünschten Orangennoten entwickelt.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>gebraut</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2025/09/21/paddington-beer/</guid>
  <pubDate>Sun, 21 Sep 2025 22:24:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Die großen Vier</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2025/08/30/die-grossen-vier/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><em>von Agatha Christie</em></p>
<p>Wie schon <a href="../../../../2023/03/09/42x-popkultur/index.html#agatha-christie">woanders beschrieben</a> habe ich in meiner Jugend sehr viel Agatha Christie gelesen. Irgendwann vor 25 Jahren bin ich dann zu anderer Literatur weitergezogen und habe mich seitdem vor allem den Verfilmungen gewidmet. Doch im Urlaub in den Dolomiten kreuzte ich unverhofft den <a href="https://magazin.raiffeisen.it/auf-den-spuren-von-agatha-christie/">Agatha-Christie-Weg</a> und durfte lernen, dass die Queen of Crime hier vor hundert Jahren ebenfalls zum Urlaub weilte und sich vom Felsen-Labyrinth zu ihrem Roman <em>Die großen Vier</em> inspirieren ließ. Was wiederum mich animierte, noch in Südtirol das Buch zu besorgen.</p>
<p>Mein allererster Hercule-Poirot-Roman. Zwar kenne ich alle Eigenheiten des belgischen Meisterdetektivs dank der tiefen Spur, die sie in der Popkultur hinterlassen haben. Aber ich hätte mir (vermutlich) kein schlechteres Buch für den literarischen Erstkontakt aussuchen können. Wobei Buch fast zu viel gesagt ist, denn eigentlich ist es eine Sammlung von Kurzgeschichten, kurzen Fällen, die durch eine lose und nicht recht funktionierende Rahmenhandlung zusammengefasst wurden - dieses Konzept hat Agatha Christie in <em>Die verschwundenen Goldbarren</em> aber schon deutlich besser hinbekommen.</p>
<p>Positiv formuliert war die Idee einer nach der Weltherrschaft strebenden, international agierenden Verbrecherorganisation mit geheimer Basis mitten in einem Felsenlabyrinth bei Veröffentlichung des Buches bestimmt innovativ (der erste Bond-Roman sollte erst 1953 erscheinen). Doch so richtig will die Idee nicht zünden, da es doch zu haarsträubend ist, was uns Agatha Christie hier auftischt. Immer wieder wird Poirot von der Nummer 4, einem scheinbar perfekten Schauspieler, hinters Licht geführt. Das mag einmal funktionieren, vielleicht auch zweimal, aber leider bleibt es nicht dabei. Und jedes Mal haben die <em>Großen Vier</em> ein anderes Ziel in Bezug auf Poirot, Hastings und dessen Frau im Visier. Als dann Poirot auch noch nach jedem gelösten Rätsel erst einmal wieder in den Warte-Modus wechselt wird überdeutlich, dass die einzelnen Fälle als eigenständige Kurzgeschichten konzipiert waren und einfach nicht zusammenpassen.</p>
<p>Die Organisation der <em>Großen Vier</em> bleibt für mich auch mehr Behauptung als dass sie greifbar wäre. Schon die Grundidee ist mir zu abgehoben: Ein genialer Chinese, ein amerikanischer Multimillionär, eine französische Wissenschaftlerin und ein Schauspieler sollen sich zusammengetan haben, um dann irgendwie versteckt in ihrem Geheimquartier dank einer Superwaffe die Regierungen der Welt zu stürzen? Und dann soll ausgerechnet Poirot ihr größter Gegenspieler sein - sorry, das nehme ich dem Buch nicht ab.</p>
<p>Allein das Ende, wo Poirot den Schauspieler mit seinen eigenen Waffen schlägt, hat mich aufgrund der Ironie wieder abgeholt. Und immerhin - das stimmt mich im Nachhinein etwas milde - hat selbst Agatha Christie <em>Die großen Vier</em> als “rotten book” bezeichnet (die Rahmenhandlung soll aus der Feder ihres Schwagers stammen). Es war also wirklich ein Ausreißer in ihrem Œuvre und so werde ich lieber die Bücher aus meiner Jugend in wohliger Erinnerung behalten als dieses missglückte Werk.</p>



 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2025/08/30/die-grossen-vier/</guid>
  <pubDate>Sat, 30 Aug 2025 22:15:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Walking the Hadrian’s Wall</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="../../../../2024/08/24/die-roemer-und-ihre-baeder/">Da mich die Reste römischer Bauwerke in vielen meiner Urlaube begleiten</a>, war es nur konsequent, dass ich einmal einen Urlaub nur auf ihren Spuren wandere - und das im wahrsten Sinne des Wortes, denn ich bin auf dem <em>Hadrian’s Wall Path</em> einmal von Ost nach West quer durch England gewandert.</p>
<p>Das klingt jetzt nach mehr, als es eigentlich ist. Die Römer haben sich für ihren Schutzwall eine der schmalsten Stellen der britischen Insel ausgesucht. Die Mauer war ursprünglich 120km lang, <a href="https://www.nationaltrail.co.uk/en_GB/trails/hadrians-wall-path/">der offizielle Wanderpfad geht über 138km</a> und es werden sieben Etappen empfohlen. Aufgrund der Flüge und der teilweise schwierigen B&amp;B-Situation sollten es bei mir acht Etappen werden.</p>
<iframe title="Hadrian's Wall Path" aria-label="Locator-Karte" id="datawrapper-chart-BvPN6" src="https://datawrapper.dwcdn.net/BvPN6/2/" scrolling="no" frameborder="0" style="width: 0; min-width: 100% !important; border: none;" height="370" data-external="1">
</iframe>
<script type="text/javascript">!function(){"use strict";window.addEventListener("message",function(a){if(void 0!==a.data["datawrapper-height"]){var e=document.querySelectorAll("iframe");for(var t in a.data["datawrapper-height"])for(var r,i=0;r=e[i];i++)if(r.contentWindow===a.source){var d=a.data["datawrapper-height"][t]+"px";r.style.height=d}}})}();
</script>
<section id="hadrians-wall-path---der-osten" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="hadrians-wall-path---der-osten">Hadrian’s Wall Path - Der Osten</h3>
<p>Gestartet bin ich in <em>Wallsend</em>, einem Vorort von <em>Newcastle</em>. Dort befand sich das römische Fort <em>Segedunum</em>; heute ist die Ausgrabungsstätte ein Museum. Bis zur Nordsee sind es noch sieben Kilometer Luftlinie, aber der von den Gezeiten dominierte Fluss Tyne ist hier bereits so breit und das Ufer so steil, dass an ein einfaches Überqueren nicht zu denken ist und die Mauer erst hier beginnen musste.</p>
<p>Und siehe da, vor knapp zehn Jahren wurden nach dem Abriss eines Pubs die Überreste des Badehauses der römischen Garnison wieder entdeckt. Wie von den Römern nicht anders zu erwarten sollte es natürlich nicht das letzte auf der Wanderung bleiben.</p>
<p>Aber für einige Kilometer war es die letzte römische Ruine entlang des Weges, denn innerhalb <em>Newcastles</em> liegt der rekonstruierte Verlauf der Mauer hauptsächlich unter Straßen. Am Rande der West Road (A186 bzw A69) sind einige wenige Fundamente noch zu sehen, aber der offizielle Wanderweg führt einen Kilometer weiter südlich entlang des Tynes unter den sieben Brücken von Newcastle hindurch.</p>
<p>Nach knapp 20 Kilometern wird hinter Newburn endlich der urbane Teil des Pfades verlassen. Es geht entlang einer alten Bahntrasse weg vom Fluss und dann zum ersten Mal steil nach oben (116 Höhenmeter) bis nach <em>Heddon-on-the-Wall</em>, wo der Wanderweg wieder auf den Mauerverlauf und die ersten sichtbaren Reste des <em>Hadrian’s Wall</em> trifft.</p>
<p>Weiter geht es entlang einer alten Militärstraße, für die im 18. Jahrhundert die Mauer in diesem Abschnitt komplett abgetragen wurde, durch landwirtschaftlich geprägtes Hügelland. Das bedeutet: Der Wanderweg führt hauptsächlich über aktiv genutzt Kuh- und Schafsweiden. Das hat zwei große Nachteile: Eine Weide ist von der nächsten meist durch Hecken oder Steinmauern getrennt. Die Engländer haben dabei eine Vielzahl kreativer Wege gefunden, damit Menschen die Hindernisse überwinden können, die Tiere aber nicht. Es fängt an mit einfachen in die Mauern eingelassenen Stufen, verschiedenen Formen von Leitern, und endet mit selbstschließenden Toren - wobei die Anzahl der möglichen Schließmechanismen, die zuerst geöffnet werden müssen, erstaunlich groß ist.</p>
<p>Der zweite Nachteil ist, dass die Wege auf den Weiden leider keine schönen Wanderwege sind. Oft sind es nur Trampelpfade, meist nicht sehr eben, und die Weidetiere hinterlassen gerne ihre Exkremente mitten auf dem Weg. Das Wandern artet so zu einem ständigen Hindernislauf aus, bei dem ich mehr Aufmerksamkeit auf den Boden vor mir richten musste als auf die Landschaft. Wobei diese hier auch noch sehr flach und wenig spektakulär ausfällt.</p>
<div class="quarto-layout-panel" data-layout="[[1,1,1,1], [1,1]]">
<div class="quarto-layout-row">
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 25.0%;justify-content: flex-start;">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="PXL_20250726_125136938.jpg" class="lightbox" data-gallery="east" title="Eines von vielen Toren mit wechselnden Schlossarten"><img src="https://kingoli.net/blog/2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/PXL_20250726_125136938.jpg" class="img-fluid figure-img" alt="Eines von vielen Toren mit wechselnden Schlossarten"></a></p>
<figcaption>Eines von vielen Toren mit wechselnden Schlossarten</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 25.0%;justify-content: flex-start;">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="PXL_20250726_133226691.jpg" class="lightbox" data-gallery="east" title="Eine von vielen Treppen"><img src="https://kingoli.net/blog/2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/PXL_20250726_133226691.jpg" class="img-fluid figure-img" alt="Eine von vielen Treppen"></a></p>
<figcaption>Eine von vielen Treppen</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 25.0%;justify-content: flex-start;">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="PXL_20250726_162124008.jpg" class="lightbox" data-gallery="east" title="Einer von vielen Mauerübergängen"><img src="https://kingoli.net/blog/2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/PXL_20250726_162124008.jpg" class="img-fluid figure-img" alt="Einer von vielen Mauerübergängen"></a></p>
<figcaption>Einer von vielen Mauerübergängen</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 25.0%;justify-content: flex-start;">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="PXL_20250726_171629395.jpg" class="lightbox" data-gallery="east" title="Ein Überstieg mit Holzgriff"><img src="https://kingoli.net/blog/2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/PXL_20250726_171629395.jpg" class="img-fluid figure-img" alt="Ein Überstieg mit Holzgriff"></a></p>
<figcaption>Ein Überstieg mit Holzgriff</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
</div>
<div class="quarto-layout-row">
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 50.0%;justify-content: flex-start;">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="PXL_20250728_105258457.jpg" class="lightbox" data-gallery="east" title="Doch die Schafe überwinden jeden Zaun, wie hier am Mithras-Tempel"><img src="https://kingoli.net/blog/2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/PXL_20250728_105258457.jpg" class="img-fluid figure-img" alt="Doch die Schafe überwinden jeden Zaun, wie hier am Mithras-Tempel"></a></p>
<figcaption>Doch die Schafe überwinden jeden Zaun, wie hier am Mithras-Tempel</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 50.0%;justify-content: flex-start;">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="PXL_20250725_090512889.jpg" class="lightbox" data-gallery="east" title="Die Überreste des römischen Badehauses von Segedunum"><img src="https://kingoli.net/blog/2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/PXL_20250725_090512889.jpg" class="img-fluid figure-img" alt="Die Überreste des römischen Badehauses von Segedunum"></a></p>
<figcaption>Die Überreste des römischen Badehauses von Segedunum</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
</div>
</div>
<p>Das Highlight des Tages stellte das <a href="https://robinhoodinnhadrianswall.co.uk/dining">Robin Hood Inn</a> dar, ein uriger Pub mitten im Nirgendwo mit gutem Essen, lokalem Bier und dem ersten Stempelkasten für den Wanderpass, den ich in Wallsend gekauft habe. Ebenfalls empfehlenswert ist das B&amp;B von Katie in der <a href="https://www.haltonredhousefarm.co.uk/">Halton Red House Farm</a>.</p>
</section>
<section id="hadrians-wall-path---aufbau-der-mauer" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="hadrians-wall-path---aufbau-der-mauer">Hadrian’s Wall Path - Aufbau der Mauer</h3>
<p>Von dort waren es für den dritten Tag nur noch knapp 10km bis <em>Chollerford</em> (gerne im <a href="https://www.theriversidekitchen.co.uk/">Riverside Kitchen</a> für ein Sandwich Halt machen), wo die ersten Highlights der Wanderung auf mich warteten. Deshalb will ich kurz beschreiben, wie die Mauer eigentlich aufgebaut war.</p>
<p>Eine spannende Erkenntnis war für mich, dass die Mauer zwar die Grenze zum nicht-römischen Gebiet im Norden markierte, aber mehr symbolischen und wirtschaftlichen Zwecken diente und weniger der militärischen Abwehr. Die nächsten Jahrhunderte sollten zeigen, dass gerade Armeen sie einfach überwinden bzw umfahren konnten. Doch da die Mauer nur einmal pro römischer Meile (ungefähr anderthalb Kilometer) ein Tor hatte - befestigt durch die sogenannten <em>Milecastles</em> - konnten die Römer sehr genau kontrollieren, wer und vor allem welche Waren die Grenze durchquerten.</p>
<p>Zwischen diesen <em>Milecastles</em> gab es jeweils zwei kleinere Wachtürme, genannt <em>Turrets</em>, im Abstand von jeweils 500 Metern. Und kurz vor dem Fluss North Tyne finden sich mit dem <em>Brunton Turret</em> die ersten Grundmauern eines solchen Turmes.</p>
<p>Generell sind als höchstes der Gefühle noch flache Reste der Mauer und ihrer Bauwerke erhalten. Selbst die vor und hinter der Mauer verlaufenden Gräben (<em>Vallum</em>) sind an vielen Stellen kaum mehr zu erahnen, und von den ursprünglich 80 <em>Milecastles</em> sind noch ganze zehn Fundamente zu sehen.</p>
<div class="quarto-layout-panel" data-layout-ncol="2">
<div class="quarto-layout-row">
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 50.0%;justify-content: flex-start;">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="PXL_20250727_113739490.jpg" class="lightbox" data-gallery="wall" title="Brunton-Turret 26B"><img src="https://kingoli.net/blog/2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/PXL_20250727_113739490.jpg" class="img-fluid figure-img" alt="Brunton-Turret 26B"></a></p>
<figcaption>Brunton-Turret 26B</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 50.0%;justify-content: flex-start;">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="DJI_0166.JPG" class="lightbox" data-gallery="wall" title="Milecastle 48 “Poltross Burn” bei Gilsland"><img src="https://kingoli.net/blog/2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/DJI_0166.JPG" class="img-fluid figure-img" alt="Milecastle 48 “Poltross Burn” bei Gilsland"></a></p>
<figcaption>Milecastle 48 “Poltross Burn” bei Gilsland</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
</div>
</div>
</section>
<section id="hadrians-wall-path---northumberland-national-park" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="hadrians-wall-path---northumberland-national-park">Hadrian’s Wall Path - Northumberland National Park</h3>
<p>Gleich auf der anderen Flussseite des North Tyne liegt die Ausgrabungsstätte des römischen Forts <em>Chesters</em>, eines der vielen Museen entlang des Wanderweges. Ab hier beginnt der landschaftlich schönste wie auch besterhaltenste Abschnitt der Mauer.</p>
<p>Vom Fluss kommend geht es stetige zweihundert Höhenmeter nach oben bis zur nächsten römischen Siedlung <em>Brocolitia</em>, die sich unter einem Hügel aber nur noch erahnen lässt. Dafür hat ein trockener Sommer vor ein paar Jahren die Mauern eines Tempels des Mithras-Kultes freigelegt, der im Sumpf untergegangen war.</p>
<p>Kurz danach löst sich der Weg von der Straße, die parallelen Gräben vor und hinter der Mauer werden sichtbar, und plötzlich steht man auf einem Hügel und sieht bis zum Horizont, wie sich die nun durchgängigen Mauernreste dem welligen Terrain anschmiegen. Hier im mittleren Abschnitt des <em>Hadrian’s Wall Path</em> gab es <del>keine</del> weniger Bauprojekte, für die die Mauer abgetragen wurde, so dass teilweise noch mehr als mannshohe Abschnitte zu bewundern sind. Ab und zu wurde auch geschummelt und die römische Mauer durch eine einfache Schafsmauer ersetzt, aber den Gesamteindruck schmälert das nicht.</p>
<p>An vielen Stellen wurde die Mauer hier an die steil abfallenden Hänge der Hügel gebaut, so dass der <em>Hadrian’s Wall Path</em> nun fleißig jeden Anstieg mitnimmt, nur um danach sofort wieder nach unten zu führen. Dadurch haben sich am vierten Tag die Höhenmeter auf fast 500 hoch und 300 abwärts aufsummiert - das sind fast schon alpine Werte.</p>
<p>Auf den letzten fünf Kilometern reiht sich dann ein Highlight an das andere. Zuerst kommt mit <em>Housesteads</em> die nächste große Ausgrabungsstätte/Museum, bevor am <em>Sycamore Gap</em> der wohl berühmteste Fotospot des gesamten <em>Hadrian’s Wall</em> wartet. Hier stand bis 2023 ein alter Ahornbaum in der Senke zwischen zwei Hügeln und genoss die Aufmerksamkeit, die ihm seit seinem Auftritt im 1991er Film <em>Robin Hood</em> mit Kevin Costner zuteil wurde. Leider kamen vor zwei Jahren zwei Einheimische auf die Idee, den Baum zu fällen. Nun ist der <em>Sycamore Gap</em> zwar immer noch ein Touristenmagnet, aber leider nicht mehr so fotogen.</p>
<p>Kurz danach war mit der Ankunft in <em>Once Brewed</em> (What a name!) die Mitte der gesamten Wanderung erreicht. Hier gibt es weitere Highlights wie das Nationalparkzentrum <em>The Sill</em> und die große Ausgrabungsstätte <em>Vindolanda</em>, so dass sich vergleichsweise viele Touristen in der Gegend tummelten.</p>
<p>Und wenn ein Ort schon einen so schönen Namen trägt, dann muss es natürlich auch einen Pub geben. Das <a href="https://twicebrewedinn.co.uk/"><em>Twice Brewed Inn</em></a> ist jedoch nicht nur Kneipe und B&amp;B, sondern auch eine empfehlenswerte Craft Beer Brewery und betreibt sogar ein kleines Planetarium. Denn der Nationalpark ist dank seiner Abgeschiedenheit frei von Lichtverschmutzung, ein sogenannter <em>Dark Sky Park</em>. Ich konnte dies aber trotz einer klaren Nacht nicht nutzen, da es Ende Juli so weit im Norden nicht richtig dunkel wurde.</p>
<p>Am nächsten Tag, der nunmehr fünften Etappe, ging es zuerst hügelig weiter wie bisher. An den <em>Winshield Crags</em> wurde der höchste Punkt der gesamten Wanderung erreicht; danach ging es bis zum gefluteten ehemaligen Steinbruch <em>Cawfield Quarry</em> stetig bergab. Ab wird der Weg etwas sumpfig, aber insgesamt weniger hügelig, bis ein noch mit EU-Geldern angelegter kleiner Park am nächsten Steinbruch <em>Walltown Quarry</em> zu einer Pause einlädt. Direkt dahinter lädt das <em>Roman Army Museum</em> zu einer Zeitreise in die römische Militärgeschichte ein, bevor die kleine Burgruine <em>Thirlwall Castle</em> den westlichsten Punkt des Nationalparks markiert.</p>
<div class="quarto-layout-panel" data-layout="[[1,1,1], [1,1]]">
<div class="quarto-layout-row">
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 33.3%;justify-content: flex-start;">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="PXL_20250728_124804500.jpg" class="lightbox" data-gallery="middle" title="Mauer bis zum Horizont"><img src="https://kingoli.net/blog/2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/PXL_20250728_124804500.jpg" class="img-fluid figure-img" alt="Mauer bis zum Horizont"></a></p>
<figcaption>Mauer bis zum Horizont</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 33.3%;justify-content: flex-start;">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="PXL_20250728_143351891.jpg" class="lightbox" data-gallery="middle" title="Auf und ab - über jeden Hügel, durch jedes Tal"><img src="https://kingoli.net/blog/2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/PXL_20250728_143351891.jpg" class="img-fluid figure-img" alt="Auf und ab - über jeden Hügel, durch jedes Tal"></a></p>
<figcaption>Auf und ab - über jeden Hügel, durch jedes Tal</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 33.3%;justify-content: flex-start;">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="DJI_0150.JPG" class="lightbox" data-gallery="middle" title="Die Ausgrabungsstätte Housesteads/Vercovicium"><img src="https://kingoli.net/blog/2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/DJI_0150.JPG" class="img-fluid figure-img" alt="Die Ausgrabungsstätte Housesteads/Vercovicium"></a></p>
<figcaption>Die Ausgrabungsstätte Housesteads/Vercovicium</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
</div>
<div class="quarto-layout-row">
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 50.0%;justify-content: flex-start;">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="PXL_20250728_134453866.jpg" class="lightbox" data-gallery="middle" title="Walking on the Wall - Literally"><img src="https://kingoli.net/blog/2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/PXL_20250728_134453866.jpg" class="img-fluid figure-img" alt="Walking on the Wall - Literally"></a></p>
<figcaption>Walking on the Wall - Literally</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 50.0%;justify-content: flex-start;">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="PXL_20250728_144015999~2.jpg" class="lightbox" data-gallery="middle" title="Die Reste des berühmten Sycamore Gap"><img src="https://kingoli.net/blog/2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/PXL_20250728_144015999~2.jpg" class="img-fluid figure-img" alt="Die Reste des berühmten Sycamore Gap"></a></p>
<figcaption>Die Reste des berühmten Sycamore Gap</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
</div>
</div>
</section>
<section id="hadrians-wall-path---der-westen" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="hadrians-wall-path---der-westen">Hadrian’s Wall Path - Der Westen</h3>
<p>Nach drei Kilometern über an das Auenland von Mittelerde erinnernde Wiesen wird <em>Gilsland</em> erreicht. Hier wurde eine Bahnlinie mitten durch die Mauer gebaut, doch zum Glück die Grundmauern eines <em>Milecastles</em> nur fünf Meter von den Schienen entfernt erhalten.</p>
<p>Hinter <em>Gilsland</em> musste die Mauer den Fluss Irthing queren. Von der damaligen Brücke sind nur noch die Fundamente der Pfeiler erhalten, liegen aber spannenderweise ein paar Meter neben dem heutigen Flussbett, wo hinter einer modernen Brücke und kurze, aber heftige 50m-Steigung wartet. Nur 500m weiter liegt schließlich mit <em>Birdoswald</em> die letzte Ausgrabungsstätte am Wanderweg.</p>
<p>Ab jetzt werden die Überreste der Mauer mit jedem Kilometer weniger. Das hat hauptsächlich damit zu tun, dass die Mauer zum Bau des nahegelegenen <em>Lanercost Priory</em> (heute selbst eine halbe Ruine) geplündert wurde. Am <em>Hare Hill</em> des kleinen Ortes <em>Banks</em> steht schließlich die letzte der vielen Tafeln, die mich am <em>Hadrian’s Wall Path</em> über jeden <em>Turret</em> und jedes <em>Milecastle</em> informiert haben.</p>
<p>Und nur wenige Kilometer weiter, nach sechs von acht Etappen, musste ich leider die Wanderung abbrechen. Ich hatte mir vermutlich am vierten Tag meinen rechten Fuß überdehnt, der daraufhin fleißig anschwoll und mich schlussendlich am Weiterlaufen hinderte.</p>
<p>So kann ich von dem Rest der Strecke nur berichten, was mein Mitwanderer erzählt hat: Es geht nun nur noch flach weiter; <em>Carlisle</em> nähert man sich auf inzwischen ordentlichen Wanderwegen entlang des Flusses Eden an. Von <em>Carlisle</em> sind es schließlich noch 25km durch hauptsächlich Marschland bis nach <em>Bowness-on-Solway</em>, dem offiziellen Ende des <em>Hadrian’s Wall Path</em>. Zu sehen gibt es von den Römern gar nichts mehr, so dass ich zum Glück nicht viel verpasst habe.</p>
<div class="quarto-layout-panel" data-layout-ncol="3">
<div class="quarto-layout-row">
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 33.3%;justify-content: flex-start;">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="PXL_20250731_143832732~2.jpg" class="lightbox" data-gallery="west" title="Mein angeschwollener Fuß"><img src="https://kingoli.net/blog/2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/PXL_20250731_143832732~2.jpg" class="img-fluid figure-img" alt="Mein angeschwollener Fuß"></a></p>
<figcaption>Mein angeschwollener Fuß</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 33.3%;justify-content: flex-start;">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="PXL_20250802_100350921.jpg" class="lightbox" data-gallery="west" title="Der Garten Fluss Eden in Carlisle"><img src="https://kingoli.net/blog/2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/PXL_20250802_100350921.jpg" class="img-fluid figure-img" alt="Der Garten Fluss Eden in Carlisle"></a></p>
<figcaption>Der <del>Garten</del> Fluss Eden in Carlisle</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 33.3%;justify-content: flex-start;">
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="PXL_20250801_163534786~2.jpg" class="lightbox" data-gallery="west" title="Das offizielle Ende des Wanderwegs in Bowness-on-Solway"><img src="https://kingoli.net/blog/2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/PXL_20250801_163534786~2.jpg" class="img-fluid figure-img" alt="Das offizielle Ende des Wanderwegs in Bowness-on-Solway"></a></p>
<figcaption>Das offizielle Ende des Wanderwegs in Bowness-on-Solway</figcaption>
</figure>
</div>
</div>
</div>
</div>
</section>
<section id="hadrians-wall-path---was-bleibt" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="hadrians-wall-path---was-bleibt">Hadrian’s Wall Path - Was bleibt</h3>
<p>Der <em>Hadrian’s Wall Path</em> als eine Querung der britischen Insel entlang des Mauerverlaufs ist eine wirklich nette Idee für einen Wanderweg. Unterwegs gibt es viele Museen und einiges zu sehen; die Ausstattung mit englischen Landpubs entlang der Strecke ist erstaunlich gut.</p>
<p>Würde ich die Wanderung deshalb noch einmal machen oder jemandem empfehlen? Eher nicht. Das liegt zum einen daran, dass mir Wandern über vollgeschissene Viehweiden einfach keinen Spaß macht. Zum Anderen können die Teile des Weges außerhalb des <em>Northumberland National Park</em> einfach nicht mit der tollen Landschaft in der Mitte der Strecke mithalten.</p>
<p>Deshalb mein Tipp: Einfach im netten Städtchen <em>Hexham</em> oder in <em>Once Brewed</em> eine Unterkunft suchen und dann den <a href="https://www.gonortheast.co.uk/services/GNE/AD12">Hadrian’s Wall Country Bus AD122</a> nutzen, um die zwei Highlight-Etappen von <em>Chollerford</em> bis <em>Walltown</em> zu machen.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>gewesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2025/08/03/walking-the-hadrians-wall/</guid>
  <pubDate>Sun, 03 Aug 2025 23:44:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Antichristie</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2025/07/13/antichristie/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><em>von Mithu Sanyal</em></p>
<p>Oh man. Ich habe mich extrem schwer getan mit <em>Antichristie</em>. Fünf Monate und drei Anläufe habe ich gebraucht, weil mir einfach die Motivation und das Interesse fehlte herauszufinden, wie die Handlung weitergeht. Dabei gab es gleichzeitig so viele Aspekte am Buch, die mir gefallen haben. An erster Stelle ist das der englisch geprägte Humor, der zusammen mit den vielen popkulturellen Anspielungen die eigentlich ernste Handlung immer wieder ironisch bricht.</p>
<p>Das Buch beginnt mit der Beerdigung der Mutter der Erzählerin Durga. Obwohl Durga keine innige Beziehung zu ihrer Mutter hatte, seit diese die Familie verließ, hat sie doch mit der Situation zu kämpfen. Von einem Writers Workshop in London erhofft sie sich Ablenkung und Zerstreuung. Doch beim Schlendern durch die Stadt findet sie sich plötzlich im Jahr 1906 wieder, im Körper des jungen indischen Einwanderers Sanjeev, der im India House mit Schlüsselfiguren der indischen Unabhängigkeitsbewegung verkehrt.</p>
<p>Und da sind wir auch schon beim Zentrum dieses Buchkonstruktes: Indien ist ein unterdrückter Teil des britischen Empires, doch mitten im Zentrum des Empires werden die Grundlagen für die spätere Unabhängigkeit gelegt, wird der richtige Weg für den Kampf gegen die Kolonialmacht ausdiskutiert. Dabei ist Ghandi nur eine Randfigur; Mithu Sanyal hat mit Vinayak Savarkar einen weitaus ambivalenteren Charakter in den Fokus gestellt. Dieser will die Unabhängigkeit weniger friedlich erkämpfen, steckt hinter Bombenanschlägen und Attentaten und wird von den Briten dafür lange inhaftiert werden. Während der Gefangenschaft wird er dann die Leitschrift für einen Hindu-Nationalismus schreiben, die bis heute die indische Politik beeinflusst.</p>
<p>Doch Mithu Sanyal schaut nur auf ein paar Jahre Savarkars in London und beschreibt einen eloquenten charismatischen Mann, dessen Zukunft noch nicht geschrieben ist. Immer wieder fragt sich Sanjeev mit dem heutigen Wissen, wie aus dem 1906er Savarkar der spätere “Hindu-Hitler” wurde. Das ist alles fantastisch recherchiert und strotzt vor Details, aber mir fehlte es an einem Handlungsbogen; an einem Ziel, auf das die Geschichte hinarbeitet.</p>
<p>Dass die Thematik für einen Roman etwas trocken ist, hat vermutlich auch die Autorin gespürt und ihn deshalb mit der Diskussion um die Werke Agatha Christies angereichert. Diese lebte und wirkte bekanntlich zu Zeiten des Empires und so ist es wenig verwunderlich, dass sich koloniale Ansichten und Topos in ihren Büchern wiederfinden. Die teilweisen extremen Ansichten um den Umgang damit spitzt Mithu Sanyal zu, indem sie ihre Hauptfigur Durga an einem Drehbuch-Seminar teilnehmen lässt, das Hercule Poirot in die Gegenwart holen und von all dem kolonialen Ballast befreien soll. Und als wäre das noch nicht genug, tritt in der 1906er Zeitlinie auch noch Sherlock Holmes auf und hilft Sanjeev, einen Mordfall im India House aufzuklären. Dabei ist natürlich auch er ein Kind seiner Zeit mit rassistischen Ansichten und Vorurteilen und wird ähnlich wie in der <a href="../../../../2011/08/08/sherlock/">BBC-Serie</a> etwas von seinem Thron geholt.</p>
<p>Garniert wird das Ganze mit Zitaten aus Doctor WHO und einer (dankeswerterweise im Anhang erklärten) Kapitelstruktur, die sich an das Protokoll nach dem Tod der Queen anlehnt. Ganz schön viel also für einen einzigen Roman. Ich persönlich hätte mir mehr Sherlock Holmes in der Savarkar-Zeitlinie gewünscht, dafür weniger Sprünge in die Gegenwart. So nehme ich viel neues Wissen über die jüngere Geschichte des indischen Subkontinents mit und weiß nicht so recht, ob ich das Buch weiterempfehlen kann.</p>



 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2025/07/13/antichristie/</guid>
  <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 10:44:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Martian Milkshake IPA III</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2025/05/08/martian-milkshake/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Ich habe den heutigen Feiertag in Berlin genutzt, meine Herrentags-Brau-Trilogie abzuschließen. Und auch für dieses Bier gibt es eine Vorlage: Brewdogs <a href="https://untappd.com/b/brewdog-mail-order-martian/3145661">Mail Order Martian</a> war für mich der Einstieg in die Welt der cremigen IPAs; eine Steigerung der dank der Haferflocken schon sehr weichen und trüben NEIPAs. Dabei ist der Name <em>Milkshake</em> eigentlich irreführend, denn an die Milch erinnert nur die samtige Textur, während die Süße ein gutes Bett für die Hopfenaromen bildet.</p>
<p>Die III in der Überschrift deutet schon darauf hin - dies ist bereits mein dritter Versuch an diesem Klon. Die NEIPA-Malzmischung, der etwas komplexere Maischverlauf und die Hefe sind dabei gleich geblieben, aber ich experimentiere mit den Hopfensorten und der Menge des Milchzuckers. Im ersten Versuch war er zu dominant, im letzten Jahr war die Kombination aus <em>HBC 630</em> und <em>Eclipse</em> nicht so lecker wie erwartet.</p>
<p>Für die 2025er Ausgabe habe ich eine Packung <em>BarthHaas Spectrum Galaxy</em> ergattert. Dieser Flüssigextrakt soll das Hopfenstopfen einfacher machen, da er sich komplett in der Flüssigkeit löst und durch die hohe Konzentration nur wenige Stoffe in das Bier eingebracht werden müssen. Leider ist die kleinste verfügbare Einheit 20g, die schon für 20l Bier zu viel sind (maximal empfohlene Menge 1g/l). Mit meinen 8-10l Suden werde ich also nicht mal die Hälfte verbrauchen, wodurch das Stopfen deutlich teurer als mit Hopfenpellets wird. Aber ich wollte unbedingt testen, ob ich die Hopfen- und Hefesedimente weiter reduzieren kann.</p>
<p>Für alle anderen Hopfengaben habe ich <em>Nectaron</em> ausgewählt. Diesen habe ich letztes Jahr in einem Cold IPA ausprobiert und war begeistert von dem Aroma nach Aprikosen. Das müsste eigentlich gut zu der Milchzuckersüße passen.</p>
<section id="maische" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="maische">Maische</h3>
<table class="caption-top table">
<thead>
<tr class="header">
<th>Malz</th>
<th>Menge</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>Pale Ale Malz</td>
<td>1320g</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Weizenmalz hell</td>
<td>550g</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Cara Pils</td>
<td>110g</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Haferflocken</td>
<td>220g</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</section>
<section id="maischverlauf" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="maischverlauf">Maischverlauf</h3>
<ul>
<li>Einmaischen bei 39°C, 5 Minuten Rast.</li>
<li>auf 63°C aufheizen, 35 Minuten Rast</li>
<li>auf 72°C aufheizen, 25 Minuten Rast</li>
<li>Abmaischen bei 78°C</li>
</ul>
</section>
<section id="kochen" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="kochen">Kochen</h3>
<table class="caption-top table">
<thead>
<tr class="header">
<th>Zutat</th>
<th>Menge</th>
<th>Kochzeit</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>Milchzucker</td>
<td>175g</td>
<td>10min</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Nectaron</td>
<td>10g</td>
<td>10min</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Nectaron</td>
<td>5g</td>
<td>Whirlpool</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Spectrum Galaxy</td>
<td>6g</td>
<td>Stopfen gegen Ende der Gärung</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Nectaron</td>
<td>25g</td>
<td>1 Tag Stopfen</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</section>
<section id="gärung" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="gärung">Gärung</h3>
<ul>
<li>Wyeast 1318 London Ale III Flüssighefe</li>
</ul>


</section>

 ]]></description>
  <category>gebraut</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2025/05/08/martian-milkshake/</guid>
  <pubDate>Thu, 08 May 2025 22:24:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Der Weg vom Foto zum Panorama im Web</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2025/04/27/panoramen/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Schon einige Zeit vor meinem Wechsel von der Hosentaschenknipse zur Systemkamera (ca ab 2008) habe ich mich vorsichtig am Thema Panoramafotografie versucht. Denn immer wieder stand ich vor dem Problem, dass ich mit einem Bild - egal wie weitwinklig es auch war - nicht das einfangen konnte, was mein Auge wahrnahm.</p>
<p>Alle meine Kameras und Handys brachten zwar eine Panorama-Funktion mit, aber selbst heute sind diese Automatiken nicht wirklich zu gebrauchen. Also musste ich selbst Hand anlegen und teilweise auf die harte Tour lernen, was ein Nodalpunkt ist und mit welchen Einstellungen ich die beste und konsistenteste Qualität aus der Kamera herausbekomme.</p>
<p>Schließlich war die Software um diese Zeit noch nicht ausgereift. Microsoft hatte mit ICE zwar ein kostenloses One-Click-Tool entwickelt, doch ich stieß zu oft an dessen Limitierungen. Also wechselte ich zu PTGui, das deutlich mehr Möglichkeiten bot, aber auch viel Handarbeit erforderte. Ich erinnere mich an viele Stunden des manuellen Maskierens der Bildgrenzen, damit die Übergänge nicht sichtbar waren.</p>
<p>Ich habe mir deshalb sogar einen Nodalpunktadapter zugelegt, um es der Software so leicht wie möglich zu machen. Aber da ich auf Reisen meist mit Zoom-Objektiven arbeite, war die Einstellung immer sehr aufwendig. Spätestens seit ich Lightroom die Panorama-Zusammensetzung überlasse, ist es zum Glück ausreichend, den Nodalpunkt ungefähr zu treffen und so komme ich inzwischen mit aus der Hand geschossenen Bildserien zu guten Ergebnissen.</p>
<p>Zuletzt habe ich meinen Hardware-Zoo um eine Drohne erweitert. Dort ist das Thema Panorama-Fotos noch einmal ein ganzes Stück schwieriger, weshalb ich mich sehr über die Panorama-Automatik der DJI Mini 3 Pro gefreut habe. Doch auch die Software der Drohne kann nicht zaubern und so reichen schon schwache Winde aus, damit die Drohne ihre Position im Raum verlässt und es dementsprechend zu Bildfehlern kommt.</p>
<p>Als mit etwas Übung meine ersten Panoramen so gut wurden, dass man wirklich hineinzommen und Details entdecken konnte, stellte sich natürlich die Frage, wie ich sie am besten präsentieren kann. So bin ich 2012 auf Gigapan gestoßen. Diese stellen selber Hardware/Software für das automatisierte Erstellen von riesigen Panoramen her (deshalb auch der Name; <a href="https://www.gigapan.com/profiles/KingOli/gigapans">meine eigenen</a> sind weit entfernt von Gigapixeln) und haben parallel dazu eine Plattform entwickelt, um die Fotos zugänglich zu machen. Der Vorteil für mich war, dass die Nutzung kostenlos und sehr simpel war: Einfach das Panorama mit der Windows-Software hochladen; etwas taggen und beschriften - fertig!</p>
<p>Doch spätestens als mein damaliger Fotospace-Anbieter Smugmug 2020 entschied, dass es bestimmte von mir benötigte Funktionen nicht mehr anbietet, wurde mir klar, dass jede zentrale Plattform im Netz nur eine begrenzte Lebensdauer hat und ich gerne selber die Kontrolle über meine Panoramen und ihre Darstellung hätte - heute nennt man das digitale Souveränität ;)</p>
<p>Also machte ich mich auf die Suche nach einer Lösung zum Selberhosten - und fand in <a href="https://openseadragon.github.io/">OpenSeadragon</a> einen OpenSource-Viewer für das <a href="https://iiif.io/api/image/">IIIF-Format</a>. Als passenden IIIF-Server bot sich <a href="https://omeka.org/s/modules/IiifServer/">Omeka</a> an.</p>
<p>Doch leider kam ich mit beiden nicht klar. Omeka ist vieles und das merkt man der Oberfläche auch an. Nur zum Ausliefern von Panoramen ist das Tool einfach zu komplex, auch wenn das IIIF-Modul selbständig die Tiles generiert. Zudem scheiterte ich kontinuierlich, OpenSeadragon mit Omeka IIIF oder selbstgenerierten Tiles zum Laufen zu bekommen.</p>
<p>Durch Zufall stolperte ich schließlich über <a href="https://openlayers.org/">OpenLayers</a>, einer Software zur Darstellung von Geodaten (hauptsächlich Karten). Meine Freude war groß als ich feststellte, dass OpenLayers auch IIIF-Panoramen darstellen kann und ich in kürzester Zeit einen Proof of concept implementieren konnte. Im Zusammenspiel mit <a href="https://github.com/glenrobson/iiif-tiler">IIIF-tiler</a> war es mir sogar möglich, die Tiles vorab lokal zu generieren und einfach als statische Dateien von meinem Server ausliefern zu lassen.</p>
<p>Damit haben nun meine Panoramas endlich eine neue Heimat gefunden: <a href="https://kingoli.net/panoramas/">https://kingoli.net/panoramas/</a>. Entgegen aller Erwartungen ist Gigapan zwar immer noch online, aber es scheint in den letzten zehn Jahren keinerlei Weiterentwicklung gegeben zu haben, so dass ich dankend Tschüss sage und mich darüber freue, dass mein digitaler Garten um ein neues Pflänzchen angewachsen ist.</p>



 ]]></description>
  <category>gedacht</category>
  <category>getan</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2025/04/27/panoramen/</guid>
  <pubDate>Sun, 27 Apr 2025 15:55:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>St Patrick Red Ale</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2025/04/05/st-patrick-red-ale/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Heute war Brautag Nummer zwei der diesjährigen Herrentags-Trilogie. Und wieder war ein Fuerst Wiacek Bier die Vorlage: <a href="https://fuerstwiacek.com/buy/fresh-craft-beer/she-wants-more-red-ale-2/">She wants more</a>. Im Gegensatz zu dem meisten irischen Red Ales hat es ein leichtes Hopfenprofil, während bei der Malzmischung eher die Süße als das Malzige dominiert.</p>
<p>Ich habe schon ein paar Versuche hinter mir, die hohe Trinkbarkeit der irischen Biere zu erreichen. Ich musste lernen, sehr vorsichtig mit Röstmalzen zu sein, und dass die richtige Farbe (eingestellt über Carared und Melanoidin) nicht gleichbedeutend mit dem richtigen Geschmack ist. Zudem haben die typischen britischen Hefen wie die Nottingham gerne wilde Sachen mit meinen Bieren gemacht, so dass ich am Ende Erfolg mit der Allzweckwaffe US-5 hatte.</p>
<p>Für die diesjährige Auflage habe ich nun auf eine Erfolgsmischung von 2019 zurückgegriffen. Und weil sich Fuerst Wiacek nicht ganz sicher sind, ob <em>She wants more</em> nun ein Red Ale oder ein Pale Ale ist, habe ich passend dazu die <a href="https://wyeastlab.com/product/american-ale/">Wyeast 1056 American Ale</a> als Hefe eingesetzt.</p>
<section id="maische" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="maische">Maische</h3>
<table class="caption-top table">
<thead>
<tr class="header">
<th>Malz</th>
<th>Menge</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>Pale Ale Malz</td>
<td>1500g</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Münchner Malz</td>
<td>220g</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Cara Red</td>
<td>115g</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Melanoidinmalz</td>
<td>75g</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Chocolate Malt</td>
<td>20g</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</section>
<section id="kochen" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="kochen">Kochen</h3>
<table class="caption-top table">
<thead>
<tr class="header">
<th>Zutat</th>
<th>Menge</th>
<th>Kochzeit</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>Tradition</td>
<td>5g</td>
<td>60min</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Chinook</td>
<td>5g</td>
<td>30min</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Amarillo</td>
<td>8g</td>
<td>Whirlpool</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Tradition</td>
<td>5g</td>
<td>Whirlpool</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Chinook</td>
<td>8g</td>
<td>Whirlpool</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</section>
<section id="gärung" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="gärung">Gärung</h3>
<ul>
<li>Wyeast 1056 American Ale Flüssighefe</li>
</ul>


</section>

 ]]></description>
  <category>gebraut</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2025/04/05/st-patrick-red-ale/</guid>
  <pubDate>Sat, 05 Apr 2025 19:44:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Tropical Smoothy Pastry Sour</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2025/03/09/tropical-smoothy-pastry-sour/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="../../../../2024/11/23/foederale-demokratie/">Letztes Jahr habe ich es angekündigt</a>: Fortan werde ich hier im Blog auch über mein Hobby schreiben, das Bierbrauen. Der erste Brautag 2025 ist dabei Teil eins der diesjährigen Herrentags-Trilogie. Mein Ziel ist es, drei Biere pünktlich zum traditionellen Wanderausflug an Himmelfahrt trinkfertig im Keller zu haben.</p>
<p>Da es sich am längsten hält, habe ich mit einem Sauerbier angefangen. Vor zwei Jahren bin ich auf der Suche nach einfachen Alternativen zu belgischen Frucht-Lambics auf die Philly Sour Hefe gestoßen. Im Normalfall werden Sauerbiere mit der Brettanomyces-Hefe und Milchsäurebakterien (Lactobacillus) vergoren. Beide sind schwer kontrollierbar und setzen sich gerne in den Brauutensilien fest, weshalb sie die folgenden Brauvorgänge stören können. Die Philly Sour Hefe hingegen ist besser für Hobbybrauer geeignet, da sie schnell die Arbeit aufnimmt (dazu gehört auch die gewollte Bildung von Milchsäure) und nach Ende der Gärung auch wie gewünscht einstellt.</p>
<p>Verglichen mit normalen Sauerbieren ist das Ergebnis allerdings ein sehr trockenes Bier. Deshalb habe ich in meinen ersten beiden Versuchen das fertige Bier auf Kirschen und Himbeeren gelagert, um letztes Jahr dann mein erstes Smoothie Pastry Sour auszuprobieren: Ein Bier voller Fruchtpüree und so dick, dass man es wie einen Nachtisch löffeln kann. Wie immer habe ich viel dabei gelernt. Zum Beispiel, dass 30% Fruchtpüree einfach zu viel sind und nicht einfach in gleichem Maße auf Flaschen aufzuteilen ist. Und dass trotz positiver Berichte aus Amerika Marshmallow Fluff kein geeigneter Ersatz für Milchzucker ist, um der Säure von Hefe und Frucht etwas Süße entgegen zu setzen.</p>
<p>Ansonsten ist das Brauen eines Sauerbieres nicht viel anders als bei Ales oder Lagern: Das Malz ist eine Mischung aus Gerste und Weizen; ich verwende eine Single Infusion bei 66°C. Meinen 10l Maischekessel fülle ich mit 8,4l Hauptguss und 4l Nachguss aus Berliner Leitungswasser. Danach wird eine Stunde gekocht und weil am Ende die Frucht das Smoothy Pastry Sour dominieren soll, gebe ich nur für die letzten 10 Minuten 5g Amarillo-Hopfen hinzu und noch einmal 15g in den Whirlpool. Im Gegensatz zu Ales spielt der Hopfen bei Sauerbieren geschmacklich keine Rolle; aber die konservierende Wirkung ist schon wichtig und die tropischen Aromen des Amarillo passen gut zu den Fruchtpürees, die ich später hinzufügen werde.</p>
<p>Die Fruchtmischung habe ich mir bei dem sehr leckeren <a href="https://fuerstwiacek.com/de/buy/frisches-craft-beer/sunburst-w-uchu-smoothie-sour/">Fuerst Wiacek Sunburst</a> abgeschaut: Mango, Ananas und Limette werde ich nach Ende der Hauptgärung in Form von Fruchtpüree hinzugeben und die Mischung noch ein, zwei Wochen reifen lassen, bevor in Flaschen abgefüllt wird. Und da Fruchtpüree gar nicht so süß ist, wie man meinen sollte, und die Hefe gerne alles an Zucker verarbeitet, dass sie im Bier findet, habe ich bei Flameout noch 160g Milchzucker hinzugegeben.</p>
<p>Das ist alles weit weg vom deutschen Reinheitsgebot, aber ich bin inzwischen ein echter Fan von Frucht-Sauerbieren und vor allem Pastry Sours und bin gespannt auf das Ergebnis.</p>
<section id="maische" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="maische">Maische</h3>
<table class="caption-top table">
<thead>
<tr class="header">
<th>Malz</th>
<th>Menge</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>Pilsner Malz</td>
<td>1200g</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Weizenmalz</td>
<td>600g</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Hafermalzflocken</td>
<td>100g</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Haferflocken</td>
<td>100g</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</section>
<section id="kochen" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="kochen">Kochen</h3>
<table class="caption-top table">
<thead>
<tr class="header">
<th>Zutat</th>
<th>Menge</th>
<th>Kochzeit</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>Amarillo</td>
<td>5g</td>
<td>10min</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Milchzucker</td>
<td>160g</td>
<td>Flameout</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Amarillo</td>
<td>15g</td>
<td>Whirlpool</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</section>
<section id="gärung" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="gärung">Gärung</h3>
<ul>
<li>11g Philly Sour Trockenhefe</li>
<li>nach Ende Hauptgärung:
<ul>
<li>1l Mango Fruchtpüree</li>
<li>1l Ananas Fruchtpüree</li>
<li>Limetten Fruchtpüree aus vier Limetten</li>
</ul></li>
</ul>


</section>

 ]]></description>
  <category>gebraut</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2025/03/09/tropical-smoothy-pastry-sour/</guid>
  <pubDate>Sun, 09 Mar 2025 23:44:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Ambitioniert scheitern</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2025/03/08/ambitioniert-scheitern/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Es gibt Serien, da frage ich mich am Ende, warum ich meine Lebenszeit mit ihnen verschwendet habe (ich schaue in Deine Richtung, <em>The Gentlemen</em>). Und dann gibt es Serien, bei denen Ansatz und Anspruch stimmen, auch wenn das Gesamtwerk am Ende scheitert. Zwei Exemplare dieser Gattung will ich heute kurz besprechen.</p>
<section id="rematch" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="rematch">Rematch</h3>
<p>Der Kampf Mensch gegen Maschine ist schon lange ein beliebtes Topos in Literatur und Medien. Was könnte also spannender sein als der Moment, als zum ersten Mal der weltbeste Schachspieler von einer KI in einer Serie von Matches bezwungen wurde (<a href="../../../../2024/08/09/maniac/">kurz und prägnant beschrieben von Benjamin Labatut</a>)?</p>
<p>Einiges, müssen sich wohl die Macher der Serie <em>Rematch</em> gedacht haben. Anders kann ich mir nicht erklären, dass sich die Serie zwar rund um das Event der sechs Matches zwischen Garry Kasparov und dem IBM Supercomputer Deep Blue dreht, aber alle Hauptfiguren so mit Konflikten vollgestopft werden, dass sie komplett unsympathisch erscheinen.</p>
<p>Das fängt mit Kasparov an, der in seiner Jugend als von der sowjetischen Führung ungeliebter Weltmeister eine Paranoia entwickelt hat und fleißig pflegt. Er vertraut nur seiner mit ihm reisenden Mutter, doch als diese Verantwortung an den Sportmanager Roger Laver abgeben möchte und den Besuch in den USA dazu nutzt, Kasparovs Ex-Frau und Tochter zu kontaktieren, muss dieser sein Leben neu sortieren.</p>
<p>Auf der Gegenseite am Schachbrett stehen der Programmierer P.C. und der ehemalige Schachmeister Paul Nelson, die Deep Blue seit dem verlorenen Match ein Jahr zuvor massiv verbessert haben. Für ihre Chefin bei IBM Helen Brock hängt die eigene Karriere von einem Sieg ab, denn CEO George Silverman macht ordentlich Druck, um den Aktienkurs zu steigern.</p>
<p>Bei all den Konflikten bleibt kaum Platz für eine tiefere Auseinandersetzung mit dem Schachspiel oder der Technik hinter Deep Blue. Dabei ist vieles von dem Drama einfach überflüssig und künstlich aufgebauscht. Die IBM-Managerin Helen Brock hat es nie gegeben, Kasparovs buntes Liebesleben war 1997 kein Thema und sein Manager war zwar Tennisspieler, aber nicht der große Rod Laver. Dafür hatte er es drauf, Schach zu vermarkten, und war nicht so inkompetent wie Laver in der Serie.</p>
<p>Ganz schwach ist die Darstellung der Menschen hinter Deep Blue. Der Original-P.C., Feng-hsiung Hsu, hat viele Grundlagen für Schachcomputer geschaffen und hatte dementsprechend mehr Schachwissen, als die Serie zeigt. Und auch wenn Deep Blue trainiert wurde, Kasparov zu schlagen, so saß dahinter doch kein Team aus Schachmeistern, die ihm die Strategien für jedes Match vorgaben. Den Hahn schießt <em>Rematch</em> ab, als P.C. im Code von Deep Blue einen Netzwerkstack findet und allen Ernstes glaubt, dass der Computer sich selber zu einer echten Intelligenz weiterentwickelt hat.</p>
<p>Ich weiß ehrlich gesagt nicht, wie man ein so spannendes Thema so schlecht umsetzen kann. Sieben Jahre Entwicklungszeit und ein Script Doctor haben Spuren hinterlassen, die dem Thema leider an keiner Stelle gerecht werden.</p>
</section>
<section id="the-playlist" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="the-playlist">The Playlist</h3>
<p>Die von Netflix für den schwedischen Markt produzierte Serie erzählt von der Gründung und dem Aufstieg des Unternehmens <em>Spotify</em>. Im Gegensatz zu klassischen CEO-Biografien im Stile von <em>Jobs</em>/<em>Steve Jobs</em> wählt <em>The Playlist</em> einen multiperspektivischen Ansatz und erzählt seine sechs Episoden aus sechs verschiedenen Blickwinkeln. Neben den Firmengründern Daniel Ek und Martin Lorentzon kommen Andreas Ehn (der erste CTO), Petra Hansson (Chef-Juristin von Spotify), Per Sundin (Manager aus der Musikindustrie) und die fiktive Sängerin Bobbi T zu Wort.</p>
<p>Da sich die Perspektiven der einzelnen Hauptdarsteller teilweise stark unterscheiden, führt diese Herangehensweise zu einem erstaunlich vielschichtigen Bild, das auch vor Kritik und einem hoffnungsvollen Blick in die Zukunft nicht scheut.</p>
<p>Die einzelnen Episoden setzen verschiedene künstlerische Schwerpunkte. Arbeitet sich die Serie mit der ersten Episode “The vision” noch musikalisch beschwingt am Startup-Mythos eines kleinen idealistischen Kollektivs im Kampf gegen die große Musikindustrie ab, bekommt die Fassade erste Risse, als der Musikmanager Per Sundin den Zuschauer direkt anspricht: “So war das gar nicht”.</p>
<p>Denn Sharingseiten wie The Pirate Bay führen zu starken Verlusten der Musikindustrie, und Per muss nicht nur Mitarbeiter entlassen, sondern gleichzeitig mit den großen Bossen in Amerika um Perspektiven für die Zukunft ringen.</p>
<p>Doch nicht nur der Tonfall wechselt zur zweiten Episode, auch schauspielerisch und auf Dialogebene kann sie leider das Niveau nicht halten. Und dieses Auf und Ab zieht sich durch die gesamte Serie: Gizem Erdogan als Petra Hansson ist leider eine Fehlbesetzung, auch wenn ihre Episode durch die Idee mit dem Flur, der alle Handlungsorte verbindet, und dem Gegensatz der holzvertäfelten Räume der Kanzleiwelt zu dem offenen Kellerbüro des Startups einige schöne Bilder aufweisen kann.</p>
<p>Zum Chefentwickler Andreas Ehn weiß die Serie nicht mehr als Klischees anzuhäufen, und der Wechsel von monochrom zu farbig hat sich mir nicht erschlossen. Umso ärgerlicher ist es, dass beim extrovertierten Martin Lorentzon Neurodiversität positiv thematisiert wird, während es beim introvertierten Ehn nicht einmal angesprochen wird.</p>
<p>Versöhnt hat mich dann die letzte Episode, welche die Auswirkungen des <em>Spotify</em>-Modells auf die Künstler zeigt und sogar einen Ausweg aus der Misere anbietet. Damit ist <em>The Playlist</em> nicht ganz so eine Bruchlandung wie <em>Rematch</em>, auch wenn das Niveau wechselhaft ist.</p>
<p>P.S.: In welcher Welt ist es eigentlich normal, dass auf die Aufforderung <em>Komm’ mit, ich muss Dir was zeigen!</em> nie jemand zurückfragt, was es denn zu sehen gibt, und einfach alles stehen und liegen gelassen wird?</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2025/03/08/ambitioniert-scheitern/</guid>
  <pubDate>Sat, 08 Mar 2025 09:44:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The Girl from the Other Side</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2025/02/21/the-girl-from-the-other-side/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><em>von Nagabe</em></p>
<p>Es ist eine düstere Welt, die der japanische Künstler Nagabe in seiner Graphic Novel <em>The Girl from the Other Side</em> präsentiert: Die Menschheit ist von einer Krankheit befallen, die durch Berührung übertragen wird. Nach Ansteckung wird die Haut der Menschen schwarz, und sie werden zu den sogenannten Outsidern. Deshalb haben die Menschen eine Mauer errichtet, um sich von den Outsidern zu schützen; und König und Kirche sind auf der Suche nach einem Ausweg.</p>
<p>Eine zentrale Rolle spielt dabei ein kleines Mädchen, das außerhalb der Mauer bei einem der Outsider lebt und sich scheinbar nicht ansteckt. Doch das weckt nicht nur das Interesse der Menschen im Inneren, sondern auch der anderen Outsider.</p>
<p>Was auf den ersten Blick wie eine Parabel auf die Corona-Pandemie klingt ist jedoch etwas älter: Nagabe hat sein Werk zwischen 2015 und 2021 in einem Mangamagazin veröffentlicht; inzwischen gibt es die 53 Kapitel aufgeteilt auf 11 Bände zu kaufen.</p>
<p>Der schiere Umfang von über 1700 Seiten steht dabei in starkem Kontrast zu der überschaubaren Handlung. Nagabe nimmt sich viel Zeit, seine anfangs an das europäische Mittelalter erinnernde Welt und vor allem die beiden Hauptcharaktere aufzubauen, und deckt erst im letzten Drittel die wahren Hintergründe auf, um dann in den abschließenden zwei Kapiteln die Auflösung zu reflektieren.</p>
<p>Und doch hat es nur ein paar Seiten gebraucht, bis mich die seltsame Welt des Inside/Outside gefangen genommen hat. Der Grund dafür ist der sehr spezielle Zeichenstil von Nagabe, der passend zu der Handlung von seinen starken Kontrasten lebt. Alle Panels sind in schwarz-weiß gehalten - und zwar ausschließlich. Es gibt keine Abstufungen des Schwarz, sondern nur Schraffuren. Oft sind die Hintergründe dunkel gehalten und die Konturen weiß ausgelassen, was mich an den Holzstich erinnert hat.</p>
<p>Auch die beiden Hauptfiguren zeigen diesen Kontrast. Das Mädchen Shiva hat eine helle Hautfarbe, blondes Haar und ein weißes Kleid. Teacher dagegen hat wie alle Outsiders eine schwarze Hautfarbe und trägt dazu einen schwarzen Frack. Als Vertreter für Mutter Erde (hier im Sinne von Erdboden) und Gott des Lichtes führen sie so im Art Style den Symbolismus der Handlung fort.</p>
<p>Weiter oben habe ich bereits das bedächtige Tempo der Story erwähnt. Nagabe verwendet ein sehr filmisches und expressionistisches Erzählen; von Close-Ups bis zu Totalen ist alles vorhanden. Dabei gibt es nie Bewegungen innerhalb eines Panels. Diese sind statisch wie Fotos und nur durch Veränderung über mehrere Panels hinweg werden Zooms realisiert und Geschwindigkeit vermittelt. Auch gibt es vergleichsweise wenig Text zu lesen.</p>
<p>Das alles lebt und atmet eine einzigartige Atmosphäre, die kontinuierlich neue Fragen aufwirft und mich bis zum Ende gefesselt hat. Gleichwohl gibt es auch ein paar Schattenseiten des Stils: Durch die extremen Kontraste fehlt es den Panels an Tiefe, und manchmal war einfach nicht zu erkennen, welche Körperteile eines Outsiders nun abgebildet sind. Ebenso ungewohnt war für mich, dass die Sprechblasen nicht immer den Sprechern zugeordnet sind.</p>
<p>Und ganz ehrlich: Das Ende bzw. die Auflösung fand ich enttäuschend. Auf gewisse Art und Weise war es konsequent in seiner Kritik an der einfachen Lösung, aber gleichzeitig auch deprimierend.</p>
<p>Das ändert aber nichts daran, dass Nagabe hier ein in vielerlei Hinsicht großes, singuläres Werk geschaffen hat, dass ich jedem Comic-Begeisterten nur wärmstens ans Herz legen kann.</p>



 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2025/02/21/the-girl-from-the-other-side/</guid>
  <pubDate>Fri, 21 Feb 2025 21:44:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Filme zum Jahresstart</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2025/01/03/filme-zum-jahresstart/</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="dune-part-two" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="dune-part-two">Dune: Part Two</h3>
<p>Beim ersten Teil von Denis Villeneuves Neuverfilmung des Wüstenplaneten habe ich mich noch gefragt, was das Ganze soll. Zu wenig neue Bilder fand der Regisseur, zu viel Leere bestimmte die Laufzeit.</p>
<p>Teil Zwei macht in dieser Hinsicht einiges besser. Das Skript nutzt die längere Laufzeit, um mehr Details der Buchvorlage im Film unterzubringen, und findet auch neue Bilder - selbst wenn ich das Reiten der Würmer bei David Lynch überzeugender fand.</p>
<p>Villeneuve verweigert uns Zuschauern aber den Blick in den Kopf der Figuren, wodurch einige Handlungen überraschend und wenig nachvollziehbar wirken. Gleichzeitig wird das Thema Drogen nicht so betont wie bei Lynch.</p>
<p>Ich bleibe also auch nach der Sichtung beider Teile dabei: Villeneuve hat sicherlich den technisch besseren Film vorgelegt und zumindest im zweiten Teil auch mehr Inhalte der Buchvorlage verarbeitet. Aber was David Lynch an intensiven Bildern geschaffen hat, wird mir länger im Kopf bleiben.</p>
</section>
<section id="babylon---rausch-der-ekstase" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="babylon---rausch-der-ekstase">Babylon - Rausch der Ekstase</h3>
<p>Nach einem fast dreißigminütigen Intro folgt der Teil von <em>Babylon</em>, der mich am meisten überzeugt hat. Damien Chazelle zeigt mit perfekten Schnitten die Goldgräberjahre des hollywoodschen Kinos. Der Elan und die Imperfektion dieser Gründerzeit wird gezeigt, aber nicht nur gelobt, sondern auch die Probleme thematisiert. Margot Robbie in ihrer Wandlungsfähigkeit ist der Anker dieser Sequenzen.</p>
<p>Danach verläuft sich der Film aber dabei, die Handlungsstränge des Auf- und Abstiegs seiner Charaktere miteinander zu verweben und erreicht die Intensität der ersten Stunde nicht wieder. Eine geringere Laufzeit und ein, zwei Nebencharaktere weniger hätten <em>Babylon</em> sicherlich geholfen.</p>
</section>
<section id="hundreds-of-beavers" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="hundreds-of-beavers">Hundreds of Beavers</h3>
<p>Dies ist wohl der wildeste Film, den ich seit langem gesehen habe. Am Besten ist er wohl als reale Variante der Verrücktheiten im Stile der zeitigen <em>Looney Tunes</em> zu beschreiben: Ein Apfelfarmer verliert seine Ciderproduktion und muss plötzlich im Winter des Wilden Westens überleben. Doch die Jagd auf Hasen und Biber (Menschen in Kostümen) misslingt durch allerhand slapstickhafte Probleme, für die der Farmer die verrücktesten Lösungen findet.</p>
<p>Neben seiner Prämisse und den verschiedenen Menschen in Tierkostümen lebt <em>Hundreds of Beavers</em> auch von seiner Optik. Komplett schwarz-weiß, mit übersättigtem Weiß, ist der Film nah dran an den Vorbildern von Dick &amp; Doof und Buster Keaton. Gleichzeitig wird viel mit Zeichentrickeffekten gearbeitet, die sich wie die Handlungsebene in immer extremere Verrücktheiten steigern.</p>
<p>Und das ist der große Verdienst des Films: Der Humor ist manchmal flach, manchmal wunderbar inkorrekt, aber er weiß sich über die 108 Minuten ständig zu wandeln und unvorhersagbar zu bleiben, was ich ihm am Anfang nicht zugetraut habe.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2025/01/03/filme-zum-jahresstart/</guid>
  <pubDate>Fri, 03 Jan 2025 21:44:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Orbital / Umlaufbahnen</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2025/01/03/orbital/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><em>von Samantha Harvey</em></p>
<p>Ich bin seit meiner Kindheit Fan von Science Fiction. Jetzt in meiner Lebensmitte muss ich zwar anerkennen, dass die Vorstellungskraft der Autoren sich schneller den unendlichen Weiten des Weltalls annahm als es die Entwicklung der bemannten Raumfahrt tut. Doch auch die ganz praktischen Umstände des Alltags im All wissen mich zu faszinieren, von denen <a href="https://www.ardmediathek.de/video/inas-nacht/inas-nacht-mit-cordula-stratmann-und-matthias-maurer/das-erste/Y3JpZDovL2Rhc2Vyc3RlLm5kci5kZS8xNDA5XzIwMjQtMDgtMDktMDAtMDA">Matthias Maurer neulich bei Inas Nacht</a> so schön berichtete.</p>
<p>Samantha Harvey scheint es genauso zu gehen. Und sie hat sich ganz genau damit beschäftigt, wie das Leben auf der ISS abläuft und was das für Auswirkungen auf die Menschen hat. Ihre Gedanken springen dabei durch die Köpfe der sechs Besatzungsmitgliedern und schweifen von intimen Details der Crew bis zu hin zu Betrachtungen über die Menschheit und deren Antrieb, unseren Heimatplaneten und das gesamte Universum.</p>
<p>Dazwischen richtet sich der Blick immer wieder auf die einmal in 90 Minuten umrundete Erde, auf die auf den Orbits überflogenen Gebiete und einen Taifun, der die Philippinen überrollt, unbeeindruckt von der darüber gleitenden Raumstation.</p>
<p>So sehr ich die gut recherchierten Details und den kritischen Blick des Buches mag, so hat mich doch dessen Form gestört. <em>Orbital</em> fehlt es an einer Handlung; stattdessen wird sein Inhalt - nämlich die nach strengen Zeitplan arbeitenden, vom Tagesrhythmus auf der Erdoberfläche losgelösten Astronauten - auf die Kapitel übertragen, die nach den Orbits benannt sind. Die ähnlichen Beschreibungen der Tag-/Nacht-Wechsel begannen mich so trotz aller Wortgewalt zu langweilen.</p>
<p>Doch als Leser möchte ich über die Probleme der Astronauten lesen, aber nicht die psychischen Folgen der ewigen Repitation beim Lesen empfinden. Deshalb kann ich <em>Orbital</em> leider nicht weiterempfehlen.</p>



 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2025/01/03/orbital/</guid>
  <pubDate>Fri, 03 Jan 2025 17:44:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Mein Jahr 2024</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2024/12/31/mein-jahr/</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="in-filmen" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="in-filmen">… in Filmen</h3>
<p>Ich gehe inzwischen ja nur noch mit meiner Tochter ins Kino, weshalb ich dieses Jahr leider <a href="../../../../2023/12/29/ich-bin-das-problem/">sehr viele Fortsetzungen</a> gesehen habe. Deshalb kann ich abgesehen von <a href="../../../../2024/01/05/der-junge-und-der-reiher/">Der Junge und der Reiher</a> keine Empfehlung aussprechen, möchte aber gerne etwas zu im Netz gelobten Filmen sagen, die mich nicht überzeugt haben:</p>
<section id="overrated-movies" class="level4">
<h4 class="anchored" data-anchor-id="overrated-movies">Overrated movies</h4>
<ul>
<li><em>The Substance</em>: Wichtiges Thema, das aber grell scheitert da der Film immer in-your-face gehen muss.</li>
<li><a href="../../../../2024/09/05/challengers/"><em>Challengers</em></a>: Toller Regisseur, tolle Schauspieler, toller Soundtrack, und dann auch noch im Tennis-Milieu - aber leider kann die banale Story nicht mithalten und wird durch die verschachtelte Erzählstruktur nur notdürftig kaschiert und durch das übertriebene Ende konterkariert.</li>
<li><em>The zone of interest</em>: Noch so ein Fall von wichtigem Thema künstlerisch verfehlt: Beim anstrengenden Tonkonzept fängt die Misere an, geht weiter über die fast fehlende Handlung bis hin zu den Schnitten in die Gegenwart und eine Nebenhandlung in Wärmebildkameraoptik. Schade um die Leistungen von Sandra Hüller und Christian Friedel.</li>
</ul>
</section>
</section>
<section id="in-serien" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="in-serien">… in Serien</h3>
<p>Besser gefallen als viele Filme haben mir dieses Jahr einige Serien. Wer also noch nach Futter für die nächste Binge-Session sucht, dem empfehle ich</p>
<ul>
<li><em>Severance</em>: Anfang 2025 startet die zweite Staffel dieser sehr interessanten Serie, die Ben Stiller als Produzent und Regisseur mitgestaltet hat. Die Idee: Mark arbeitet in einer Firma, wo aufgrund eines Eingriffs in sein Gehirn sein Privat- und Arbeitsleben komplett voneinander getrennt wurden. Doch nicht nur das Innere der Firma ist sehr seltsam, auch scheinen nicht alle Mitarbeiter den gleichen Eingriff erfahren zu haben - was also geht hier vor?</li>
<li><em>The Dropout</em>: Wie kann eine Firma, die auch nach Jahren niemals das versprochene Produkt liefern kann, über all die Zeit von wichtigen Geldgebern ünterstützt worden sein? Die Serie legt offen, wie sich Schein verkaufen lässt und ist vor allem auf der sprachlichen Ebene sehr spannend, da es das Vokabular der Startup-Welt als bloße Fassade entlarvt.</li>
<li><a href="../../../../2024/04/20/fallout/"><em>Fallout Staffel 1</em></a>: Ich mag die Spiele, ich mag die retrofuturistische Welt und ich mag den Humor - das alles hat sich in die Serie hinübergerettet und sieht dazu auch noch sehr realistisch aus, wodurch <em>Fallout</em> positiv aus der Menge der vielen schlechten Videospielverfilmungen vorsticht.</li>
</ul>
</section>
<section id="in-büchern" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="in-büchern">… in Büchern</h3>
<p>Mit 18 Büchern habe ich dieses Jahr so viel gelesen wie seit 2008 nicht mehr. Und selbst wenn ich die meist kürzeren Comics und die Hörbücher herausnehme, stehen immer noch zehn Bücher auf der Habenseite. Mehr Details gibt es wie immer bei <a href="https://www.goodreads.com/user/year_in_books/2024/44097851">Goodreads</a>.</p>
</section>
<section id="in-bier" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="in-bier">… in Bier</h3>
<p><a href="https://yearinbeer.untappd.com/share/M2FmOWViYjFiZmFhNWIwOS0xOEJaMThXTUFWOGNYV3p0VmNlQTRBPT0="><img src="https://kingoli.net/blog/2024/12/31/mein-jahr/wednesday.png" class="img-fluid"></a></p>


</section>

 ]]></description>
  <category>gedacht</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2024/12/31/mein-jahr/</guid>
  <pubDate>Tue, 31 Dec 2024 19:55:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Baldur’s Gate 3 - Der letzte Akt</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2024/12/27/baldurs-gate-3-der-letzte-akt/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Als ich kurz vor dem Release von <em>Baldur’s Gate 3</em> etwas über das Entwicklungsstudio Larian Games recherchierte, las ich oft über die Hoffnung, dass sie diesmal den dritten Akt gut hinbekommen. Es scheint sich wie ein roter Faden durch die Spiele des Studios zu ziehen, dass der finale Akt nicht die Qualität der ersten Akte halten kann.</p>
<p>Und was soll ich sagen - ich habe das Spiel tatsächlich Anfang des Jahres für Monate beiseite gelegt. Das hatte mehrere Gründe. Der erste ist, dass sich BG3 in Akt 3 fast wie ein neues Spiel anfühlt. Akt 1 und 2 gingen fließend ineinander über; ich habe auf der Suche nach Erfahrung zum Leveln sogar noch den zweiten Verbindungsweg nachgeholt (und dabei ein paar übersehene Charaktere aufgesammelt) - die Welt fühlte sich also trotz Ladebildschirmen wie eine offene, durchlässige Welt an. Doch am Ende von Akt 2 wartet ein großer Bossfight und danach geht es endlich in das namensgebende Baldur’s Gate - ohne Option auf Rückkehr.</p>
<p>Und Baldur’s Gate unterscheidet sich stark von den ersten beiden Akten. Waren diese ländlich geprägt mit nur wenigen mehrgeschossigen Gebäuden (<a href="../../../../2023/12/29/baldurs-gate-3-the-good-the-bad-the-rest/">mit denen die Engine ein paar Probleme hat</a>), so geht es nun in eine dichte Bebauung. Ohne einen übersichtlichen Stadtplan fiel mir die Orientierung in den Gebieten der Vororte, einer bebauten Brücke und schließlich dem Zentrum der Stadt deutlich schwerer. Ich hatte als Charakter-Background zwar Baldurianer gewählt, aber das half mir nicht weiter.</p>
<p>Zudem stand ich plötzlich mit einem fast leeren Questlog da. Fast alle Aufträge waren durch den Bossfight erledigt, so dass ich erst einmal die Quests suchen musste, die mich dem finalen Ziel näher bringen. So fühlte sich Akt 3 fast wie ein neues Spiel an und meine Motivation war erst einmal am Boden.</p>
<p>Dazu kamen technische Probleme. Wie schon erwähnt ist die Grafikengine nicht optimal geeignet, um Gebäude mit mehreren Etagen darzustellen und in Häuserschluchten zu navigieren. Als Spieler auf dem Mac hatte ich zudem noch spezielle Probleme: Patches wurden für das System nur mit Verspätung ausgeliefert und teilweise brachten sie Performanceprobleme, die erst Wochen später behoben wurden.</p>
<p>Kurzum: Es gab wenige Argumente für mich, das Spiel final durchzuspielen.</p>
<p>Und doch, als ich Ende September ein anderes Spiel abschloss und auf Youtube auf <a href="https://www.youtube.com/watch?v=7IRmGIAjJcQ">Viva La Dirt League</a> stieß, musste ich plötzlich wieder an meine BG3-Party denken: Was passiert am Ende mit Gale; wird er seinen Orb los? Findet Shadowheart ihre Familie? Und kann ich die verbuggte Mörderquest in Baldur’s Gate nach dem großen Patch 7 vielleicht endlich lösen?</p>
<p>Die letzte Frage ließ sich schnell mit Ja beantworten, und mit etwas Hilfe von Google fand ich heraus: Während die meisten Charaktere, die auf den Straßen herumstehen, einfach nur schmückendes Beiwerk sind, ist es zwingend erforderlich, wirklich in jedes der nicht wenigen Gebäude hineinzuschauen. Denn hinter den meist verschlossenen Türen verstecken sich viele Quests, die oft für die Hauptstory oder den Abschluss der Charaktergeschichten notwenig sind.</p>
<p>Und plötzlich zeigte BG3 wieder seine große D&amp;D-Stärke: Das Zusammenspiel von Charakteren, Story und Kampfsystem und die unglaubliche Freiheit in den Lösungsoptionen. Ich traf auf NPCs aus den vorangegangenen Akten und musste mit den Konsequenzen vorheriger Entscheidungen leben (oder davon profitieren); ich kämpfte in herausfordernden Bosskämpfen, und freute mich über spezielle Momente wie den <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Bk2AqXsJsWU">Song für den Raphael-Kampf</a> (Hitpoints 666).</p>
<p>Da sehe ich auch darüber hinweg, dass bei Level 12 Schluss ist mit der Charakterentwicklung. Dass ich unnötig Zeit beim Inventarmanagement und der Suche nach geeigneten Tränken oder Equipment verbringe, weil alle Icons ähnlich aussehen. Dass im Questlog nicht genügend Details stehen, wodurch ich manche Entscheidung anders traf als ich es getan hätte, wenn ich mich an im Jahr 2023 geführte Dialoge erinnert hätte.</p>
<p>Aber das ist Klagen auf hohem Niveau. Ja, der Wechsel in Akt 3 von <em>Baldur’s Gate 3</em> ist ein großer Einschnitt im Spiel. Aber es lohnt sich, dran zu bleiben, denn sonst bringt man sich um einige sehr spezielle Momente, die sorgsam aufgebaut wurden.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2024/12/27/baldurs-gate-3-der-letzte-akt/</guid>
  <pubDate>Fri, 27 Dec 2024 15:44:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Förderale Demokratie am Beispiel des Jahressteuergesetzes 2024</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2024/11/23/foederale-demokratie/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Die Ampelregierung ist Geschichte, Neuwahlen stehen vor der Tür - und doch ist <a href="https://www.bundesrat.de/DE/plenum/bundesrat-kompakt/24/1049/1049-pk.html">gestern ein Gesetz vom Bundesrat gebilligt worden</a>, in welchem sich eine kleine Änderung versteckt, von der ich persönlich profitiere. Weil ich dies seit Monaten verfolge, will ich die Reise des Gesetzes als Exempel für Gesetzgebungsverfahren in der deutschen Förderalität aufzeigen.</p>
<p>Angefangen hat alles mit einer <a href="https://www.falstaff.com/de/news/lindner-plant-entlastungen-bei-biersteuer-fuer-hobbybrauer">kleinen Meldung Anfang April</a>:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>[Finanzminister] Lindner plant Entlastungen bei Biersteuer für Hobbybrauer</p>
</blockquote>
<p>Diese “Entlastungen” machen tatsächlich für mich einen großen Unterschied, denn sie holen mich als Hobbybrauer aus der Illegalität. <a href="https://www.zoll.de/DE/Privatpersonen/Verbrauchsteuern-im-Haushalt/Brauen-Brennen-Roesten/Bier/bier_node.html">Bisher galt nämlich</a>: Bis 200l im Jahr darf ich steuerfrei zu Hause zu privaten Zwecken brauen; muss allerdings dazu <em>dem zuständigen Hauptzollamt den Beginn der Herstellung, den Herstellungsort und die voraussichtliche Menge an Bier, die im Kalenderjahr von Ihnen erzeugt werden soll, formlos mitteilen</em>.</p>
<p>Früher galt es sogar Brauprotokolle pro Brauvorgang einzureichen, was dem Hobby Bierbrauen eine Bürokratie aufbürdet, die den Spaß verderben kann. Zudem bin ich mit meinen kleinen 10l Suden definitiv unter der Jahresgrenze, weiß aber im Vorfeld nie, wie oft ich brauen werde. Also habe ich (wie die meisten anderen Hobbybrauer) einfach nichts gemeldet.</p>
<p>Das Jahressteuergesetz 2024 sieht nun vor, die Menge an steuerfrei zu brauendem Bier auf 500l zu erhöhen und - für mich der wichtigere Teil - streicht die Anmeldepflicht komplett aus dem Gesetz. Dies hilft auch den Steuerbehörden, die sich nicht mit Kleinstbeträgen beschäftigen müssen.</p>
<p>Warum hat es nun aber fast acht Monate gebraucht, bis diese kleine Änderung zum Bürokratieabbau beschlossen wurde? Das hat zum Einen mit der Förderalität in Deutschland zu tun, und ist zum Anderen darin begründet, dass die jährlichen Jahressteuergesetze aus deutlich mehr Änderungen bestehen, die zusammen gebilligt werden müssen.</p>
<p>Zum Glück arbeiten in der deutschen Demokratie die Institutionen relativ transparent, so dass ich diese für mich wichtige Gesetzesanpassung auf ihrem Weg durch die Institutionen verfolgen konnte.</p>
<ol type="1">
<li><p>Fangen wir an <a href="https://www.gesetze-im-internet.de/bierstv_2010/__41.html">mit dem aktuellen Gesetz</a>:<br>
<strong>Verordnung zur Durchführung des Biersteuergesetzes (Biersteuerverordnung - BierStV)<br>
§ 41 Herstellung durch Haus- und Hobbybrauer</strong></p>
<blockquote class="blockquote">
<ol type="1">
<li>Bier, das von Haus- und Hobbybrauern in ihren Haushalten ausschließlich zum eigenen Verbrauch hergestellt und nicht verkauft wird, ist von der Steuer bis zu einer Menge von 2 hl je Kalenderjahr befreit. Bier, das von Hausbrauern in nicht gewerblichen Gemeindebrauhäusern hergestellt wird, gilt als in den Haushalten der Hausbrauer hergestellt.<br>
</li>
<li>Haus- und Hobbybrauer haben den Beginn der Herstellung und den Herstellungsort dem Hauptzollamt vorab anzuzeigen. In der Anzeige ist die Biermenge anzugeben, die voraussichtlich innerhalb eines Kalenderjahres erzeugt wird. Das Hauptzollamt kann Erleichterungen zulassen.<br>
</li>
<li>Wird die Menge nach Absatz 1 überschritten, ist eine Steueranmeldung nach amtlich vorgeschriebenem Vordruck abzugeben. § 15 Absatz 2 in Verbindung mit § 14 Absatz 5 Satz 1 Nummer 2 des Gesetzes gilt entsprechend.</li>
</ol>
</blockquote></li>
<li><p><a href="https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html">Anfang Mai hatte das für die Steuerpolitik zuständige Finanzministerium mit dem <em>Referentenentwurf für das Jahressteuergesetz 2024</em> den ersten Aufschlag gemacht</a>. Dieser ging als Nächstes an eine große Menge an Verbänden und Fachkreise mit der Bitte um Stellungnahme. Der Entwurf ist 243 Seiten lang, enthält 43 Artikel (thematische Einzelmaßnahmen) und die für mich spannenden Punkte sind:</p>
<blockquote class="blockquote">
<strong>Artikel 39<br>
Änderung des Biersteuergesetzes [TnV]</strong><br>
In § 29 Absatz 2 des Biersteuergesetzes vom 15. Juli 2009 (BGBl. I S. 1870, 1908), das zuletzt durch Artikel 39 des Gesetzes vom 16. Dezember 2022 (BGBl. I S. 2294) geändert worden ist, wird die Angabe „2 hl“ durch die Angabe „5 hl“ ersetzt.<br>
<strong>Artikel 40<br>
Änderung der Biersteuerverordnung [01.01.2025]</strong><br>
Die Biersteuerverordnung vom 5. Oktober 2009 (BGBl. I S. 3262, 3319), die zuletzt durch Artikel 14 des Gesetzes vom 24. Oktober 2022 (BGBl. I S. 1838; 2023 I Nr. 109) geändert worden ist, wird wie folgt geändert:
<ol type="1">
<li>§ 41 wird wie folgt geändert:<br>
</li>
</ol>
<ol type="a">
<li>In Absatz 1 Satz 1 wird die Angabe „2 hl“ durch die Angabe „5 hl“ ersetzt.<br>
</li>
<li>Absatz 2 wird aufgehoben.<br>
</li>
<li>Der bisherige Absatz 3 wird Absatz 2.</li>
</ol>
<ol start="2" type="1">
<li>In § 52 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe b werden die Wörter „oder § 41 Absatz 2 Satz 1“ gestrichen.</li>
</ol>
</blockquote>
<p>Für mich als Nicht-Juristen war es spannend zu lesen, dass der Entwurf quasi ein Diff ist: Ein sehr formales Dokument, das sehr präzise die Änderungen angibt, aber dabei jedwede Intention ausspart.</p>
<p>Einen Monat später, nachdem noch Feedback der Verbände und Fachkreise eingearbeitet wurde (u.a. kam noch ein Artikel dazu), hatte der Referentenentwurfe den Status eines Regierungsentwurfs erreicht. Auch am <strong>Artikel 40</strong> gab es eine kleine Anpassung in Ziffer 2:</p>
<blockquote class="blockquote">
<ol start="2" type="1">
<li>In § 52 Absatz 1 Nummer 1 Buchstabe b werden die Wörter „Absatz 5 Satz 3, entgegen § 39a Absatz 2 Satz 2 oder § 41 Absatz 2 Satz 1“ durch die Wörter „Absatz 5 Satz 3, oder entgegen § 39a Absatz 2 Satz 2“ ersetzt.</li>
</ol>
</blockquote></li>
<li><p>Damit aus so diesem Gesetzentwurf auch wirklich ein Gesetz wird, muss es zuerst durch den Bundestag (Legislative) beschlossen werden. Da das Jahressteuergesetz auch Länderinteressen berührt, musste der Bundesrat als Vertretung der Bundesländer ebenfalls zustimmen. Doch zuerst passierte erst einmal nicht viel; erst nach der parlamentarischen Sommerpause <a href="https://dip.bundestag.de/vorgang/jahressteuergesetz-2024-jahressteuergesetz-2024-jstg-2024/314975">besprach das Parlamant am 25.09. erstmals das Gesetz; der Bundesrat nahm sich derselben Sache zwei Tage später an</a>.<br>
<a href="https://www.bundestag.de/dokumente/textarchiv/2024/kw39-de-jahressteuergesetz-1017648">Im Bundestag folgte der ersten Lesung eine Anhörung im Finanzausschuss</a>; und nach weiteren Anpassungen wurde des Gesetz schließlich am 18.10. angenommen.</p></li>
<li><p>Der Bundesrat hatte ebenfalls <a href="https://www.bundestag.de/presse/hib/kurzmeldungen-1022724">Änderungswünsche</a>; zum Glück aber nicht an den Biersteueranpassungen. Grundsätzlich arbeitet auch der Bundesrat mit Ausschüssen, und ebenso wie die Kollegen im Bundestag <a href="https://www.bundesrat.de/SharedDocs/beratungsvorgaenge/2024/0301-0400/0369-24.html">nahmen diese Stellung</a> zum Gesetz. Der überarbeiteten Fassung des Bundestages vom 18.10. wurde dann schließlich <a href="https://www.bundesrat.de/SharedDocs/beratungsvorgaenge/2024/0501-0600/0529-24.html?nn=4732016">in der Sitzung vom 22.11. zugestimmt</a>.</p></li>
</ol>
<p>Am 01.01.2025 wird das Jahressteuergesetz schließlich in Kraft treten, woraufhin ich dieses Blog um die Kategorie <strong>gebraut</strong> erweitern und folgend von meinen Brautagen berichten werde.</p>
<p>Es war sehr spannend für mich zu verfolgen, wie sich ein Gesetzestext auf dem Weg durch die Institutionen verändert. Es war trotz der medialen Verkündung durch Finanzminister Lindner nicht sicher, dass die für mich wichtigen Artikel auch schließlich im final beschlossenen Gesetz auftauchen. Und so vorbildlich ich die Veröffentlichung der Entwürfe des Gesetzestextes finde, fehlte mir doch die Einsicht, wer eigentlich mit welcher Intention an dem Gesetz gearbeitet hat. Am Ende bin ich glücklich, dass die Änderung beschlossen wurde und die Reste der Ampelregierung die Arbeit von vielen Monaten nicht einfach weggeworfen haben.</p>



 ]]></description>
  <category>gedacht</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2024/11/23/foederale-demokratie/</guid>
  <pubDate>Sat, 23 Nov 2024 19:55:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Die Ringe der Macht - Staffel 2</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2024/10/09/ringe-der-macht-staffel-2/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="quarto-video ratio ratio-16x9"><iframe data-external="1" src="https://www.youtube.com/embed/EqniPax8LGE" title="" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe></div>
<p>Sie ist die teuerste Fernsehserie aller Zeiten; gestartet mit dem Versprechen, uns Zuschauern zu zeigen, unter welchen Umständen die Ringe der Macht einst geschmiedet wurden. Mit reizvollen Nebenfiguren aus <em>Der Herr der Ringe</em> wie Galadriel und Elrond, aber vor allem dem vielschichtigen Sauron ist eigentlich eine perfekte Basis für tolle Fantasy gegeben - und doch schaffen es die Macher bisher nicht, neben all dem Production value auch eine glaubhafte Geschichte zu erzählen.</p>
<p>Dabei gibt es immer wieder tolle Momente, die zeigen, was eigentlich möglich wäre. Schon am Ende von Staffel 1 traf Sauron in Gestalt von Halbrand auf Celebrimbor, und man konnte greifen, wie beide als begeisterte Schmiede sich gegenseitig mit Plänen und Ideen befruchteten. Tolkien motivierte in wenigen Sätzen, dass Celebrimbor an den Ringen mitgewirkt hat, um seinen Vorfahren Feanor zu übertreffen, und deshalb erst spät den Einfluss Saurons erkannt hat. Aber auch Sauron hatte anfangs noch keinen vollständigen Plan und musste erst lernen, welche Wirkung sein Blut in den Ringen hat - die Serie zeigt dies wunderbar in einem Dialog zwischen den beiden. Als endlich Saurons Hülle als Annatar gefallen ist und beide sich auf Augenhöhe unterhalten können, erfährt auch der Zuschauer schlussendlich, was beide antrieb.</p>
<section id="warum-machen-die-das-jetzt" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="warum-machen-die-das-jetzt">Warum machen die das jetzt?</h3>
<p>Allerdings kommt dies ganz schön spät. Ich habe während der Serie viel in meiner Ausgabe von <em>Lord of the rings</em> geblättert, um zu verstehen, was gerade auf dem Bildschirm passiert. Wie sollen jedoch Zuschauer ohne dieses Wissen verstehen, was die Charaktere antreibt, wenn es selten so offen dargelegt wird?</p>
<p>Generell wirken viele Entscheidungen konstruiert; die Serie opfert nicht nur einmal die Glaubwürdigkeit ihrer Figuren um sie in Situationen zu bringen, die der Plot erfordert.</p>
<p>Beispiele gefällig?</p>
<ul>
<li>Elrond hat Durin überzeugt, ihn bei der Verteidigung von Eregion mit einem Heer zur Seite zu stehen. Doch Durin muss sich um den immer wahnsinniger werdenden Vater kümmern, also bricht er sein Versprechen. Doch warum kann er nicht einfach die Armee schicken und selber bleiben? Genau das passiert ja auch später…</li>
<li>Als der Balrog auftaucht, schnappt er sich mit seiner Peitsche Durins Vater - und lässt ihn kurz vor dem Abgrund wieder los. Gandalf hatte Jahre später nicht so viel Glück. Und nach der bis dahin gezeigten Entwicklung konnte ich den Entschluss, den Ring abzulegen und allein gegen den Balrog zu kämpfen, nicht nachvollziehen.</li>
<li>Galadriel wird am Ausgang des geheimen Zwergenganges nach Eregion von Orks empfangen. Wenn diese jedoch wissen, dass es so einen Gang gibt, warum haben sie dann erst eine Belagerung begonnen?</li>
<li>Als Adar sich gegen Ende der Schlacht den Ring von Elrond schnappt und die Mauer Eregions durchbrochen ist, steht ihm scheinbar nichts mehr im Weg, um Sauron entgegen zu treten. Doch was macht Adar, trotz des Wissens um Saurons Fähigkeiten? Er schickt Orks, den großen Täuscher gefangen zu nehmen, und zieht sich in sein Lager zurück, das plötzlich oberhalb der Stadt liegt. Das muss ich nicht begreifen, oder?</li>
</ul>
</section>
<section id="show-dont-tell" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="show-dont-tell">Show don’t tell</h3>
<p>… gilt nicht nur für das geschriebene Wort. Peter Jackson hatte vor zwanzig Jahren eine Vision und hat mit seinen Bildern die Sicht vieler Zuschauer auf Mittelerde geprägt. <em>Die Ringe der Macht</em> wollen dies einfach nur reproduzieren und scheitern daran, eigene Bilder zu entwickeln.</p>
<p>Die Elben sollen eigentlich elegante Krieger und die besten Schmiede ihres Zeitalters sein. Doch was zeigt uns <em>Die Ringe der Macht</em>? Schwere Metallrüstungen, die scheppern wie bei römischen Legionen. Und Celebrimbor skizziert seine Designs mit Kohle auf Papier und feilt an den Ringen, während er sie in der Hand hält. Das ist alles sehr unterwältigend; auch wie Sauron die Elben manipuliert. Klar, er gibt sich als Annatar, der Geschenke aus - aber wieso das auf die Elben Wirkung hat, wird wiederum nicht erklärt. Stattdessen wird im Dialog zwischen Zuckerbrot und Peitsche gependelt, was für mich nicht einen großen Verführer zeigt, sondern einen Verzweifelten, dem jedes Mittel Recht ist.</p>
<p>Die Elben scheinen dagegen nur noch Menschen mit spitzen Ohren zu sein, im Verhalten ist kein Unterschied zu sehen. So blieb mir vollkommen unklar, wie man die gut befestigte Stadt Eregion so schlecht verteidigen kann. Der Vorteil der Höhe wird nicht ausgenutzt, Leitern an der Mauer nicht zurückgestoßen, und als die Orks nach etlichen Versuchen endlich die Mauer durchbrochen haben gibt es keinen Elfen, der dahinter auf sie wartet (außer den nach stundenlanger Belagerung immer noch chaotisch durch die Stadt laufenden Zivilisten).</p>
<p>Das mag im Drehbuch in wenigen Sätzen sehr gut geklungen haben, aber auf dem Schirm wirkt es einfach nur unglaubwürdig.</p>
</section>
<section id="fanservice-es-muss-eine-epische-schlacht-sein" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="fanservice-es-muss-eine-epische-schlacht-sein">Fanservice / Es muss eine epische Schlacht sein</h3>
<p>Die <em>Herr der Ringe</em> Trilogie hat Maßstäbe gesetzt, wie Fantasy auf der großen Leinwand aussehen kann: Episch, bildgewaltig, voller großer Helden und Gesten. Weniger geht seitdem nicht mehr. Wie war ich dann Jahre später geflasht, als <em>Game of Thrones</em> mit all dem brach und in der ersten Staffel eine Schlacht zwischen den Starks und Lannisters einfach im Off abhandelte.</p>
<p>Die <em>Ringe der Macht</em> traut sich das nicht und zitiert alle Klischees, die man sich nur vorstellen kann. Bis hin zum Elben, der von mehreren Pfeilen getroffen noch einen wichtigen Schuss ansetzt.</p>
</section>
<section id="reisefieber" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="reisefieber">Reisefieber</h3>
<p>Ein großer Kritikpunkt der letzten Staffeln von <em>Game of Thrones</em> war, dass die sorgfältig vorher aufgebaute Welt von Westeros mit ihren Entfernungen plötzlich nichts mehr galt, weil die Charaktere an bestimmten Orten gebraucht wurden.</p>
<p>Auch <em>Die Ringe der Macht</em> kann sich nicht ganz einigen, ob und wie schnell man von Lindon nach Eregion kommt. Briefe in die eine Richtung werden abgefangen, Trupps von zerstörten Brücken zu tagelangen Umwegen gezwungen, während Arondir und ganze Heere scheinbar schnell reisen. Zeit und Raum müssen sich hier leider vollkommen der Geschichte unterordnen. Bei Tolkien hat sich das Schmieden der Ringe über hundert Jahre hingezogen, was schön die Zeit betont, die Elben sich für wichtige Dinge nehmen - aber solche Zeitspannen will man dem Zuschauer wohl nicht zumuten, stattdessen wird künstlich ein Zeitdruck aufgebaut.</p>
</section>
<section id="letzte-gedanken" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="letzte-gedanken">Letzte Gedanken</h3>
<p>Jetzt habe ich mich natürlich auf die Fehler konzentriert, die mich immer wieder rausgerissen haben. Wer nicht so genau hinschaut wie ich, kann sicherlich auch viel Spaß mit der Serie haben - z.B. ist Rory Kinnear ein wirklich ausgezeichneter Tom Bombadil.</p>
<p>Zum Schluss will ich noch kurz erklären, was es mit dem eingebetteten Video von <em>Within Temptation</em> auf sich hat: Die vorletzte Episode der zweiten Staffel, <em>Doomed to Die</em>, endet mit dem sehr martialischen Metal-Song <em>The Last Ballad of Damrod</em> über den Troll, der in der gezeigten Schlacht um Eregion gefallen ist. Ich fand dies sehr passend an der Stelle, aber der Song verfehlt ohne die Bilder leider etwas seine Wirkung. Doch da Sauron am Ende oft der große Täuscher genannt wurde, fiel mir der Song <em>Deceiver of Fools</em> ein, dessen Text dem Herrn der Ringe wie auf den Leib geschneidert scheint. Vielleicht hören wir ihn in einer der nächsten Staffeln; noch muss der eine Ring ja geschmiedet werden…</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2024/10/09/ringe-der-macht-staffel-2/</guid>
  <pubDate>Wed, 09 Oct 2024 23:55:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Mario + Rabbids: Sparks of Hope</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2024/09/30/mario-rabbids-sparks-of-hope/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Zwei Jahre nach dem ersten Teil schoben Ubisoft und Nintende einen zweiten Teil des Taktik-Shooters <a href="../../../../2022/04/08/mario+rabbids/">Mario + Rabbids</a> für die Switch hinterher. Das motivierende Spielprinzip des Vorgängers wurde beibehalten, doch es wurde an vielen Detailschrauben gedreht.</p>
<p>Die für mich wichtigste Neuerung ist, dass in Kämpfen endlich die Kamera frei gedreht und bewegt werden kann. Zudem kann vor jedem Kampf explizit das eigene Personal ausgewählt werden, nachdem man sich einen Überblick über das Kampffeld verschafft hat. Das sind Quality-of-Life-Features, die den Schwierigkeitsgrad nicht aufgrund des Überraschungsmoments hochtreiben, was ich sehr begrüße.</p>
<p>Dafür finden die Kämpfe nun in separaten Arenen statt. Das stört für meinen Geschmack die Immersion der Spielewelt. Im Vorgänger gab es durch die Einbettung in die größeren Levels viel mehr Abwechslung der Kampfplätze, in <em>Sparks of Hope</em> sehen sich die Arenen jedoch zu ähnlich.</p>
<p>Das mindert die Langzeitmotivation ebenso wie die Einschränkung, dass sich Gegner und Waffen trotz der fünf verschiebenen Planeten nicht so weiterentwickeln wie noch in <em>Kingdom Battle</em>. Die Primär- und Sekundärwaffen aller Charaktere stehen von Anfang an zur Verfügung und werden mit den Levelaufstiegen automatisch stärker.</p>
<p>Der Spieler kann die Waffen nur über den Skilltree weiterentwickeln und durch die Auswahl von jeweils zwei titelgebenden Sparks, die im Laufe der Handlung eingesammelt werden. Der Einsatz eines Sparks kostet einen der beiden Aktionsplätze, die jedem Charakter pro Runde zur Verfügung stehen. Manche der Sparks verbessern die Wirkung einer Waffe mit Bonuseffekten wie Feuerschaden, andere schwächen den Gegner oder erzeugen Schadenswellen. So vielfältig die Spark-Fähigkeiten sind, passt doch nicht jeder Spark mit jedem Charakter und seinen Fähigkeiten/Waffen zusammen, so dass ich nur selten neue Kombinationen ausprobiert habe.</p>
<p>Das Spiel ist auf dem Weg zum Endgegner Misera in fünf relativ frei erkundbare Welten (Planeten) mit jeweils eigenen Endbossen unterteilt. Über die weitere Story hülle ich den Mantel des Schweigens, denn diese ist vollkommen aberwitzig und unsinnig. Wenn nicht das grundlegende Spielprinzip so motivierend wäre, hätte ich bestimmt nicht die 40 Stunden bis zum Ende durchgehalten.</p>
<p>Vor allem da diesmal auch der Schwierigkeitsgrad teilweise extrem changiert. Immer wieder wird die sorgsam ausbalancierte Heldengruppe auseinandergebrochen für Level mit Pflichtpersonal. Ich würde verstehen, wenn die einzelnen Kämpfe eine vorherige Planung erfordern würden (was sie nicht tun), aber so wird der sonst sehr stetige Spielfluss unnötig aufgebrochen, nur damit es danach weitergeht wie vorher.</p>
<p>Zudem werden die Kampfarenen in gewissem Rahmen zufällig mit Gegnern bestückt. In einem Kampf, wo ich auf Mario (Nahkampf) und Luigi (Fernkampf) beschränkt war, hatten die Gegner eine erhöhte Position und gute Deckungsmöglichkeiten - ich aber nicht. An einer Rampe bin ich dann einige Male gescheitert und habe das Spiel für den Abend weggelegt. Am nächsten Tag starteten meine beiden Helden jedoch an anderer Stelle in der Arena, ebenso wie die Gegner, wodurch es kein Problem mehr war, den Kampf zu gewinnen.</p>
<p>Solche unfairen Levels haben mir zwischendurch ganz schön den Spaß verdorben. <em>Mario + Rabbids: Sparks of Hope</em> baut immer noch auf demselben guten Grundgerüst des Vorgängers auf und macht sogar ein, zwei Details besser. Aber viele Entscheidungen und die miese Story führen zu weniger Langzeitmotivation und machen es zu einem ingesamt schwächeren Spiel.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2024/09/30/mario-rabbids-sparks-of-hope/</guid>
  <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 23:15:59 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
