<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>The KingOli Blog</title>
<link>https://kingoli.net/blog/</link>
<atom:link href="https://kingoli.net/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<generator>quarto-1.6.4</generator>
<lastBuildDate>Fri, 09 Aug 2024 20:44:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Maniac</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2024/08/09/maniac/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><em>von Benjamin Labatut, erschienen im Suhrkamp Verlag</em></p>
<p><em>Maniac</em> ist in Buchform das, was <a href="../../../../2011/09/16/midnight-in-paris/">Midnight in Paris</a> als Film war: Ein fiktionales Spiel mit einigen der berühmtesten Köpfe des 20. Jahrhunderts; ein Nostalgie-Trip für Bildungsbürger. Nur dass sich bei <em>Maniac</em> die wichtigsten Mathematiker und Physiker die Klinke in die Hand geben: Gödel, Hilbert, Oppenheimer, Feynman.</p>
<p>Sie kommen jeweils in kurzen Kapiteln zu Wort und jeder erzählt eine persönliche Episode über John von Neumann; seien es private Erinnerungen oder Anekdoten aus der Zusammenarbeit an dessen wichtigsten Projekten. Nach und nach entsteht so eine Biografie als Kaleidoskop von Geschichten, auch ohne dass von Neumann eine eigene Perspektive beiträgt. Da es sich bei <em>Maniac</em> aber trotz der gut belegten historischen Sachlage um ein fiktionales Werk handelt, ist die Frage einer ausgewogenen Darstellung eher akademisch; wobei trotz der deutlich mitschwingenden Bewunderung für das Lebenswerk von Neumanns die menschlichen Schwächen niemals ausgeblendet werden.</p>
<p>Benjamin Labatut variiert stark die Sprache seiner ErzählerInnen. Das wirkt sehr authentisch bis auf zwei Kapitel, in denen der Ingenieur des ersten Computers auf Basis der von-Neumann-Architektur, dem MANIAC, zu Wort kommt. Denn dort verwendet der Autor eine sehr einfache, fast slang-artige Ausdrucksweise, die ich einem Ingenieur einfach nicht abnehme. Vielmehr wurde ich an das ständige Nörgeln von Sheldon Cooper an diesem Berufszweig erinnert - keine Ahnung ob das witzig gemeint ist oder sich Labatut das Herabschauen der Physiker auf die praktischen Disziplinen eigen gemacht hat.</p>
<p>Doch das Buch beschränkt sich nicht nur auf das Leben von von Neumann. Kurz vor seinem Tod beschäftigte sich das Genie, konfrontiert mit der eigenen Sterblichkeit, noch mit der Theorie selbstreproduzierenden Automaten. Labatut sieht darin den Vorläufer der heutigen KIs und schiebt als “Beweis” dafür, wie von Neumanns Ideen unser Leben selbst heute noch beeinflussen, zwei längere Kapitel nach, in denen erst der weltbeste Schachspieler und später der dominierende Go-Spieler durch Niederlagen gegen Computerprogramme in Sinnkrisen gestürzt werden. Die Beschreibung, dass selbst ihre Schöpfer nicht nachvollziehen können, warum die Programme bestimmte Züge wählen, interpretiere ich als Labatuts narrative Implikation, dass von Neumann Jahrzehnte nach seinem Tod sein letztes Ziel erreicht hat, künstliches Leben zu erzeugen.</p>
<p>So weit würde ich persönlich nicht gehen in der Beurteilung der zugegeben beeindruckenden Fortschritte im machinellen Lernen und den LLMs. Aber auch stilistisch wollen die letzten Kapitel nicht zu den ersten drei Vierteln des Buches passen. Denn nun liest sich <em>Maniac</em> eher wie ein populärwissenschaftliches Sachbuch (z.B. in der Kurzbiografie von Demis Hassabis oder der Erklärung des Go-Spiels). Das hat auch seinen Reiz, ist gut geschrieben und zeigt wie Labatut sehr technische Themen verständlich erklären kann, aber für mich stellte dies einen zu starken Bruch mit dem Rest dar. Und weil es nunmal das Ende des Buches ist, wirft es leider einen Schatten auf alles Gute, was davor kam.</p>



 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2024/08/09/maniac/</guid>
  <pubDate>Fri, 09 Aug 2024 20:44:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Die Fanmeile als Gefahr</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2024/06/15/fanmeile/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Es ist mal wieder mal wieder ein großes Fußballturnier in Deutschland und es ist mal wieder Wahlkampf, was in Kombination seltsame Blüten treibt. Am weitesten aus dem Fenster lehnt sich Jens Spahn in einem Interview, das der <a href="https://www.tagesspiegel.de/berlin/es-nervt-die-leute-jens-spahn-kritisiert-em-fanmeile-in-berlin-11810420.html">Tagesspiegel</a> wie folgt zusammenfasst:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>„Es nervt die Leute. Und es macht die Stimmung nicht besser in einer Zeit, in denen eh schon alle gereizt sind», sagte Spahn der Düsseldorfer „Rheinischen Post“. „Die Fanmeile gefährdet die Arbeitsfähigkeit des Parlaments.“ Staus dieser Art könnten „auch nicht zu Wirtschaftswachstum führen“. Der Berliner Senat müsse künftig für solche Veranstaltungen einen anderen Ort wählen: „Und im Übrigen bin ich der Meinung, dass Großveranstaltungen in Berlin auf dem Tempelhofer Feld stattfinden sollten.“</p>
</blockquote>
<p>Nun könnte man das als ein typisches NIMBY abtun, denn Spahn hat gleich einen Vorschlag für einen alternativen Standort parat, der nicht den eigenen Arbeitsweg beeinflusst. Doch in der inzwischen in der Politik leider üblichen populistischen Art des Einsatzes von Auslassungen und der bewussten Verdrehung der Fakten - präsentiert als eigene Meinung - schwingt auch ein Subtext mit, der mich als Bewohner von Berlin auf die Palme bringt.</p>
<p>Schauen wir uns die Aussagen also einmal in Detail an. Spahn moniert die Staus durch die Fanmeile, die aus seiner Sicht die Arbeitsfähigkeit des Parlaments beeinflussen. Vermutlich geht es ihm hauptsächlich um die Länge der Sperrung, denn fast drei Monate am Stück sind selbst für die notorisch oft gesperrte Straße des 17. Juni (<a href="https://www.deutschland.de/de/topic/kultur/strasse-des-17-juni-in-berlin-sehenswuerdigkeiten-und-geschichte#17523">ca 100 Tage im Jahr</a>) ganz schön lang. Doch müssen die Abgeordneten eigentlich per Auto zu ihrem Arbeitsplatz kommen, wo der Bundestag doch so gut mit S- und U-Bahn angebunden ist?</p>
<p>Und ist diese Straße wirklich so wichtig für das “Wirtschaftswachstum”? Braucht es weniger Staus im Zentrum von Berlin, damit die Wirtschaft floriert? Tatsächlich scheinen die EM und die von der UEFA aufgedrückten Auflagen wie die Fanfeste ein <a href="https://www.wiwo.de/unternehmen/dienstleister/uefa-deutsche-em-staedte-wirtschaftlich-lohnt-es-sich-nicht-/29843888.html">Nullsummenspiel für die Städte</a> zu sein. Aber Spahn versucht sich hier an der simplifizierenden Implikation, dass die Wirtschaft nur wächst, wenn der automobile Verkehr mitten durch die City fließt.</p>
<p>Ich denke alle Berliner können sich ausmalen wie es aussieht, wenn alle Arbeitnehmer und Anlieger des Berliner Zentrums mit dem Auto anreisen. Deshalb ist das gute Nahverkehrsnetz eigentlich ein wichtiger Eckpfeiler im Verkehrssystem der Hauptstadt - eigentlich, denn gerade diese Woche hat die <a href="https://www.tagesspiegel.de/berlin/sicherheit-fur-die-ukraine-konferenz-in-berlin-bahn-stellte-betrieb-auf-stadtbahn-ein-wegen-selenskyj-besuch-11794265.html">Ukraine-Konferenz</a> dafür gesorgt, dass ausgerechnet die beiden wichtigen vom Straßenverkehr entkoppelten Achsen Stadtbahn und Nordsüd-Bahn während des Berufsverkehrs massiv eingeschränkt waren.</p>
<p>Was bei mir die Frage aufwirft: Was ist schlimmer für die Wirtschaft? Wenn die fast anderthalb Millionen Arbeitnehmer, <a href="https://sbahn.berlin/das-unternehmen/unternehmensprofil/auf-einen-blick-zahlen-und-fakten/">die täglich die S-Bahn nutzen</a>, nicht auf Arbeit kommen, oder wenn <a href="https://www.morgenpost.de/bezirke/mitte/article230773562/Abschnitt-der-Strasse-des-17-Juni-wird-zur-Baustelle.html">33.500 Autos</a> sich einen anderen Weg suchen müssen, wie an vielen anderen Tagen im Jahr auch?</p>
<p>Ich unterstelle Jens Spahn also, dass er es im Wahlkampf auf die Wähler abgesehen hat, die ihre persönliche Freiheit dort gefährdet sehen, wo sie nicht mit dem Auto bis vor die Tür fahren können.</p>
<p>Und leider scheint das ein weit verbreiteter Gedanke in der Regierung und im Bundestag zu sein. Anders kann ich es mir nicht erklären, dass <a href="https://www.tagesspiegel.de/berlin/sicherheit-fur-die-ukraine-konferenz-in-berlin-bahn-stellte-betrieb-auf-stadtbahn-ein-wegen-selenskyj-besuch-11794265.html">erprobte Wege bei Staatsbesuchen, die nicht die Berliner S-Bahn massiv stören</a>, nicht angewendet werden. Und dass die für Berlin wichtige zweite Nordsüd-Achse seit Jahren <a href="https://www.tagesspiegel.de/berlin/bundestag-blockiert-ausbau-von-bahntunnel-4676986.html">durch den Bundestag blockiert</a> wird.</p>
<p>Es scheint also noch eine Menge Überzeugungsarbeit zu benötigen, bis alle verstanden haben, dass eine <a href="https://www.tagesspiegel.de/wissen/die-autogerechte-stadt-ist-eine-untote-5518858.html">autogerechte Stadt</a> Grenzen hat. Ich habe die Hoffnung aber noch nicht aufgegeben, dass zu meinen Lebzeiten die überall in Europas Großstädten voranschreitende Verkehrswende auch in Berlin ankommt.</p>



 ]]></description>
  <category>gedacht</category>
  <category>gefunden</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2024/06/15/fanmeile/</guid>
  <pubDate>Sat, 15 Jun 2024 15:55:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Fallout - Staffel 1</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2024/04/20/fallout/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Es ist schon über <a href="../../../../2011/09/06/washington-d-c-und-die-fallout-brille/">13 Jahre her</a>, dass ich in <em>Fallout 3</em> das Ödland erkundet habe. Mit der achtteiligen ersten Staffel <em>Fallout</em> bringt Amazon nun zusammen mit Bethesda, dem Entwickler der Spiele, die Handlung der Spielewelt als Live-Action-Serie auf die Streaming-Geräte. Und ich habe die knapp acht Stunden in wenigen Tagen weggebinged.</p>
<p>Das liegt vor allem daran, dass die Serie die wunderbar schräge Welt der Spiele sehr gut übernommen hat. In <em>Fallout</em> scheint die Welt in den 50er/60er Jahren stehen geblieben zu sein; nur dass 2077 die Welt durch Atombomben zerstört wurde und die gesamte Erdoberfläche seitdem verstrahlt ist. Ein Teil der Menschen konnte sich in unterirdische Bunker (sogenannte Vaults) retten und plant, nach dem Nachlassen der Strahlung die Erde wieder zu bevölkern. Doch auch an der Ödland genannten Oberfläche hat sich menschliches Leben erhalten können, wenngleich die Formen des Zusammenlebens eher an den Wilden Westen als moderne Zivilisationen erinnern.</p>
<p>Oft habe ich in Zusammenhang mit <em>Fallout</em> von Retrofuturismus gelesen, und das trifft es ganz gut. Der oberflächliche Optimismus der Nachkriegszeit, dass die wirtschaftliche und technische Entwicklung das Leben aller verbessert, wird dem aktuellen Pessimismus gegenübergestellt, dass die Menschheit eine stark zerstörerische Ader hat, dass grenzenloses wirtschaftliches Wachstum als Selbstzweck unseren Planeten und damit unsere Lebensgrundlage vernichtet und Technologien auch ihre Schattenseiten haben.</p>
<p>Aus dieser starken Reibung entstehen auch die Konflikte der Serie, denn zwei der drei Hauptcharaktere (Lucy MacLean und Maximus) kommen aus den repräsentierenden Fraktionen (Vault-Bewohner als Erhalter der wirtschaftlich-technischen Welt, die Bruderschaft als Sekte, die in militärischer Stärke und Zerstörung alles Andersartigen den einzigen Weg des Überlebens sieht) und ecken mit ihren erlernten Vorstellungen ganz schön an, als sie mit der Realität im Ödland konfrontiert werden. Mit dem Ghoul als autonomen Cowboy bekommen sie eine Figur an die Seite gestellt, die mit ihrem Wissensvorsprung und Talenten an dieser Konfliktlinie entlangtanzt und in Rückblenden in die Zeit der Atomschläge nach und nach die wahre Geschichte dieser alternativen Welt offenlegt.</p>
<p>Besonders gefallen hat mir dabei der schwarze Humor, der nicht nur in den Dialogen auftritt sondern sich auch auf der Handlungsebene wiederfindet. Immer wieder verhalten sich die Nebenfiguren anders als von Lucy oder Maximus erwartet, gehen Kämpfe anders aus als sie sollten, tauchen tragikomische Roboter auf. Einmal muss Maximus Zähne verkaufen, oder der Knappe Thaddeus bewundert die Fallen vor einer Radiostation und tappt dann selber hinein - hier funktioniert auch das Timing im Schnitt hervorragend und der Soundtrack unterstützt mit vielen Oldies die Bildebene hervorragend.</p>
<p>Die Ausstattung und das gesamte Art-Design ist ebenso gelungen. Das 50er/60er industrielle Design von Möbeln, Autos, Schaltern und Monitoren lebt wunderbar den Geist der Vorlage; auch die Farben (markant das Blau von Vault-Tec) und Kostüme (markant der zerissene Rock des Ghouls) prägen sich ein. Dazu beeindrucken sowohl die Ödland-Kulissen in den wüstenartigen Weiten als auch den Oasen wie der Stadt Filly (Megaton aus <em>Fallout 3</em>?) oder den Resten des Griffith-Observatoriums. Im Gegensatz zu vielen anderen Serien sind die Effekte auch sehr stimmig integriert und kaum zu sagen, was jetzt Modell oder CGI ist. Nur in der zweiten Episode beim Kampf des Ghouls mit der Militärrüstung sehen die Bewegungen unnatürlich aus, in Episode 7 schneit es plötzlich an einer Tankstelle, wo wir doch sonst nur kalifornische Sonne sehen und in der letzten Episode sehen wir einen seltsam verjüngten Kyle MacLachlan - den Rest der Zeit wirkt jedoch alles wie aus einem Guss.</p>
<p>Als Spieler der Vorlage hat es mich gefreut, dass viele Details der Games den Weg in die Serie geschafft haben: Kronkorken als Währung, die an Atomkraft erinnernde Markennamen (Nuka Cola, Radiation King Fernsehgeräte) und sogar sehr spielerische Elemente wie der Pipboy oder Stimpacks finden sich wieder. Aber auch wenn die Handlung Teile der Spiele aufgreift, hebt sie sich doch deutlich von klassischen Game-Story-Arcs ab (negatives Beispiel: <em>Ready Player One</em>).</p>
<p>Doch wo viel Licht, da gibt es auch Schatten. Der Soundtrack hat Höhen und Tiefen. Und manchmal passieren einfach Dinge, die nicht zueinander passen wollen. So wird Lucy vom Ghoul der Finger abgeschnitten, doch gleich in der nächsten Szene bekommt sie von Roboter Mr.&nbsp;Handy einen neuen angenäht. Das zeigt sehr gut, wie Medizin in der gamifizierten Welt von <em>Fallout</em> funktioniert. Allerdings will der Roboter gleich danach Lucy zerschneiden, um an ihre wertvollen Organe zu kommen. Warum sollte er ihr vorher einen Finger annähen; warum hat er sie nicht gleich zerlegt?</p>
<p>Es gibt einige Stellen, an denen das Drehbuch in aller Überdrehtheit seine Konstruiertheit offen zeigt. Doch da die Handlung unterhaltsam ist, mit viel schwarzem Humor serviert wird und die Welt von <em>Fallout</em> einfach toll anzusehen ist, empfehle ich die Serie nicht nur, aber vor allem Fans der Spiele.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2024/04/20/fallout/</guid>
  <pubDate>Sat, 20 Apr 2024 23:55:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Spätwerke</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2024/02/11/spaetwerke/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Zwei meiner meistgelesenen Autoren, John Irving und Haruki Murakami, sind inzwischen 81 respektive 75 Jahre alt. Da ist es wohl angebracht, bei den zwei neuen Büchern der Beiden von Spätwerk zu sprechen. Spannenderweise weisen sie ähnliche Eigenheiten auf, weshalb ich sie hier zusammen besprechen möchte.</p>
<section id="john-irving---der-letzte-sessesllift" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="john-irving---der-letzte-sessesllift"><em>John Irving - Der letzte Sessesllift</em></h2>
<p>Stolze 1088 Seiten in der deutschen Übersetzung nimmt sich Irving diesmal Zeit, um das Leben seines Alter Egos Adam und seiner Familie in aller Breite und über 70 Jahre hinweg zu erzählen. Und wenig überraschend finden sich viele altbekannte Elemente wieder: Nordengland, Exeter, Ibsen, der unbekannte Vater, die reifere Cousine, das Ringen, ein leicht naiver Hauptcharakter umgeben von starken Frauen. Das Motiv der Geister, das schon in <em>Avenue of Mysteries</em> vorkam, wird diesmal vertieft und ist so etwas wie der Handlungsfaden, denn Irving erzählt zwar linear, springt jedoch gerne einmal vor und zurück.</p>
<p>Neben den buntesten Spielarten von Beziehungen setzt sich <em>Der letzte Sessesllift</em> mit seinen verschiedenen Figuren auch mit dem Künstlertum an sich auseinander: Woher kommt die Inspiration, wie wird sie durch den Künstler verarbeitet, wie ändert sich dies über ein Leben hinweg? Da Adam und sein Vater Drehbuchautoren sind, führt dies zu zwei Kapiteln, die in Drehbuchform geschrieben sind, und einigen Beschreibungen von imaginären Filmen. Das hat mich etwas genervt, denn so gut Irving selber als Drehbuchautor sein mag, die Form und das Beschreiben eines visuellen Mediums in schriftlicher Form haben meinen Lesefluss doch merklich gestört.</p>
<p>Generell hat mir diesmal die Sprache missfallen. Die Sätze sind oft sehr einfach, mit simplen Satzbau und vielen Aufzählungen - ich kann mich nicht erinnern, dass sich vorherige Bücher Irvings so holprig gelesen haben (weder in deutsch noch in englisch, aber vielleicht liegt es an der Übersetzung). Das größte Problem sind jedoch die ständigen Wiederholungen. Das Buch quillt über von Details, die wieder und wieder verarbeitet und durchgekaut werden - eine stringentere Erzählweise hätte mir bestimmt 200 der 1100 Seiten erspart; bestimmte Aussagen nervten mich nach der fünften Wiederholung nur noch. Vertraut Irving dem Gedächtnis seiner Leser nicht mehr, oder ist es sein eigenes nachlassendes Gedächtnis, das zu so vielen Wiederholungen führt?</p>
<p>Am Ende kann <em>Der letzte Sessesllift</em> gut und gerne als Best-of aller Irving-Bücher bezeichnet werden; eine Art Meta-Autobiografie von über 50 Jahren schriftstellerischem Schaffen. Viele neue Ideen haben sich leider nicht zu den altbekannten Themen gesellt. Aufgrund der unnötigen Länge und der handwerklichen Mängel fällt es mir deshalb schwer, das Buch weiter zu empfehlen.</p>
</section>
<section id="haruki-murakami---die-stadt-und-ihre-ungewisse-mauer" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="haruki-murakami---die-stadt-und-ihre-ungewisse-mauer"><em>Haruki Murakami - Die Stadt und ihre ungewisse Mauer</em></h2>
<p>Zwei junge Menschen, beide literatur-begeistert, lernen sich auf der Preisverleihung eines Kurzgeschichtenwettbewerbs kennen - und verlieben sich ineinander. In ein paar wenigen Treffen und vielen Briefen entwerfen sie zusammen das Gedankenspiel einer Stadt, die durch eine unüberwindbare Mauer geschützt ist. Ein Besucher kann die Stadt nur betreten, wenn er dafür beim Torwächter für immer seinen Schatten abgibt. Und hat er die Stadt einmal betreten, gibt es kein Zurück mehr in die “normale” Welt. Die einzigen Lebewesen, die die Mauer in beide Richtungen passieren dürfen, sind Einhörner, die auf einer Weide außerhalb der Stadt übernachten und zum Fressen jeden Morgen vom Torwächter in die Stadt hinein- und am Abend wieder hinausgelassen werden.</p>
<p>Wem das jetzt bekannt vorkommt, der hat vermutlich so wie ich bereits <a href="../../../../2011/07/12/hard-boiled-wonderland-und-das-ende-der-welt/">Hardboiled Wonderland und das Ende der Welt</a> gelesen. Dieses Buch handelt von einer albtraumhaften Variante unserer eigenen Welt, aus die sich der Hauptprotagonist in eine Fantasiewelt flüchtet (eben jene Stadt), in der alles einem geregelten und wenig aufregenden Lauf folgt und die Zeit keine Rolle spielt. In Murakamis Nachwort erfährt der Leser, dass dies bereits seine zweite Bearbeitung der Idee dieser Stadt war, er aber trotzdem das Gefühl hatte, sie noch nicht auserzählt zu haben.</p>
<p>Also hat er sich erneut hingesetzt und das Thema leicht variiert. Die Erzählstruktur ist ganz ähnlich (Ich-Erzähler, alternierende Kapitel inner- und außerhalb der Stadt), doch diesmal steht eine (murakami-typisch melchanolische) unglückliche Liebe im Mittelpunkt. “Das Mädchen” bringt die Idee der Stadt auf, und über Fragen des Erzählers wird die Stadt immer genauer ausgearbeitet. Doch schnell wird klar, dass es dem Mädchen nicht gut geht, und an <em>Vertigo</em> erinnernde Aussagen wie “Ich lebe eigentlich in der Stadt und das hier ist nur mein Schatten” erweckten in mir den Eindruck, dass sie unter Depressionen leidet. In der wirklichen Welt zu leben scheint sie so sehr anzustrengen, dass sie sich in ihre Traumwelt der Stadt wünscht, deren Reiz für sie die Einfachheit und Stabilität ausmacht, garantiert durch die Mauern.</p>
<p>Als das Mädchen nicht mehr auf die Briefe antwortet, schafft es der Erzähler nach Jahren der Suche irgendwie in die Stadt und findet sie dort schließlich wieder. Aber zum Einen ist er inzwischen deutlich älter als sie, zum Anderen hat sie keine Erinnerungen an ihre jugendliche Liebe, so dass von der Intensität ihrer früheren Beziehung nichts übrig bleibt. Hin- und hergerissen von der Aussicht, ihr trotzdem nahe zu sein, aber dafür den Einschränkungen der Stadt zu unterliegen, ermöglich der Erzähler seinem Schatten die Flucht zurück in die reale Welt und bleibt selber in der Stadt.</p>
<p>Hier endet nach gerade einmal 189 Seiten der erste Teil des Buchs. Laut Nachwort Murakamis hatte er auch mit dieser dritten Variation nicht das Gefühl, die richtige Form für das Thema gefunden zu haben. Gleichzeitig ereilte ihn der Corona-Lockdown, und so begann er den nun zweiten Teil des Buches, der stilistisch und inhaltlich von den ersten Kapiteln abweicht. Aus ihm unbekannten Gründen ist der Erzähler zurück in die reale Welt gelangt, mit der er jedoch nicht mehr viel anfangen kann. So schmeißt er seinen Job und lässt sich von einem Traum leiten, in einer abgeschiedenen Stadt die Leitung einer Bibliothek zu übernehmen. Dort wird er von seinem älteren und etwas seltsamen Vorgänger eingearbeitet und lernt einen jugendlichen Leser kennen, der ihn schließlich anspricht und um Hilfe bittet, in die Stadt zu gelangen…</p>
<p>Während der Erzähler des ersten Buchteils jung und unerfahren ist, steht der Protagonist im zweiten Teil mitten im Leben, wenn auch etwas orientierungslos. So reflektiert er ausführlich all die Seltsamkeiten seines Lebens und was die Stadt und seine erste Liebe eigentlich für ihn bedeuten - das kann durchaus als Corona-Blues gelesen werden. Der leicht autistische Jugendliche, der Zuflucht in den Büchern findet, stände in dieser Lesart stellvertretend für uns alle, die wir während des Lockdowns eingesperrt wurden. Und die Stadt, entworfen durch die beiden jungen Geschichtenerzähler, als Kunstwerk und Ausdruck der Freiheit, aus der Beschränktheit unserer Welt auszubrechen - und sei es es nur in Gedanken - und von den Träumen der anderen zu kosten.</p>
<p>Welche Welt nun der Schatten der anderen ist, bleibt dabei offen, aber zumindest muss sich jeder von seinem Schatten lösen, um in die andere Welt hinüber zu wechseln und dort sein Glück zu finden.</p>
</section>
<section id="fazit" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="fazit">Fazit</h2>
<p>Ähnlich wie John Irving bewegt sich Murakami auf gewohntem Gebiet. Es finden sich die bekannten Beschreibungen von Jazzsongs, Essenszubereitungen und die - vorsichtig ausgedrückt - altmodischen Frauenbilder. Geister und Fragen zur Kunst bewegen sich durch beide Werke und da sowohl Murakami als auch Irving “nur” alte Motive neu variieren, möchte ich fast davon ausgehen, dass ich keine neuen Ideen mehr von ihnen erwarten kann - dass sie sich quasi auserzählt haben. Das wäre auf der einen Seite schade, mit dem Blick auf ihr jeweiliges Lebenswerk aber durchaus eine Leistung, auf die sie stolz sein können. Und während Irving sich etwas verläuft, liefert Murakami zumindest neue Interpretationen alter Ideen. Wer also nur eines der beiden Bücher lesen will, sollte sich definitiv der Stadt und ihrer Mauer widmen.</p>
<p>(Ein kleiner letzter Gedanke noch zu den Buchpreisen: Mit 36€ bzw 34€ sind die Bücher alles andere als günstig. Ich hoffe nicht, dass gebundene Bücher bald nur noch ein Luxusgut sind, das sich nur noch wenige leisten können. Das wäre nicht gut für unsere Gesellschaft.)</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2024/02/11/spaetwerke/</guid>
  <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 23:44:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Der Junge und der Reiher</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2024/01/05/der-junge-und-der-reiher/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Der zwölfjährige Mahito hat während des zweiten Weltkriegs seine Mutter in einem Feuerinferno verloren. Ein Jahr später zieht er mit seinem Vater auf den Landsitz der Mutter, wo deren jüngere Schwester ein Kind vom Vater erwartet und sich Mahito als seine neue Mutter vorstellt. Die Eingliederung in die neue Schule gelingt alles andere als reibungslos und als sich der Junge dann auch noch selbst mit einem Stein am Kopf verletzt, muss er mit Fieber und wirr träumend das Bett hüten.</p>
<p><a href="../../../../2003/06/29/chihiros-reise-ins-zauberland/">2003 sah ich meinen ersten Ghibli im Kino</a>, nun hatte ich überaschend die Chance, auch meiner Tochter eine der Wunderwelten Hayao Miyazakis auf der großen Leinwand zu zeigen. Denn eigentlich ist der inzwischen 82jährige seit zehn Jahren im Ruhestand - zu unser aller Glück hat ihn das aber nicht davon abgehalten, einen weiteren Film zu realisieren, der im Gegensatz zu seinen Vorwerken deutlich sperriger ist in Hinblick auf die Verständlichkeit.</p>
<p>Denn hinter dem Landsitz gibt es einen seltsamen Turm, über den sich die Bediensteten Schauermärchen erzählen. Den Großonkel seiner Mutter soll er um den Verstand gebracht haben, bevor dieser komplett verschwand. Und ein seltsamer Reiher nähert sich immer wieder Mahito und versucht, ihn zum Turm zu ziehen. Als dann noch seine Tante hochschwanger in der Nähe des Turms verschwindet, beschließt der Junge, dem Mysterium auf den Grund zu gehen und landet in einer Parallelwelt, die vom Großonkel erschaffen und gelenkt wird. Dort gelten andere Regeln als in unserer Welt, und so trifft der Junge nicht nur einen Zwerg, der in dem Reiher lebt, sondern auch seine Mutter als junge Feuerhexe, eine 60 Jahre jüngere Version der Hausdame Kiriko und eine ganze weitere Reihe von Merkwürdigkeiten.</p>
<p>Die Interpretation dieser fantastischen Reise, die in ihrem Fluss an verrückten Szenen etwas an <em>Alice im Wunderland</em> erinnert (fachistische Kanarienvögel, wtf), nimmt fast schon Züge von <em>David-Lynch</em>-Filmen an. Fast alles, was die erste Hälfte des Films an für einen zwölfjährigen Jungen schwer verkraftbaren Umständen zeigt, wird auf die eine oder andere Art in der Parallelwelt verarbeitet. Viele Themen, die im Kopf des Jungen umherschwirren müssen, finden dort eine greifbare Form: Wie passen die seltsamen Geschichten um den Turm zusammen? Ist die Mutter wirklich tot, wo er doch niemals eine Leiche gesehen hat und zu gerne daran glauben möchte, dass sie in Wirklichkeit noch lebt. Was lässt die Soldaten so jubelnd in den Krieg ziehen; wie kann der in Aussicht stehende Tod sie anziehen?</p>
<p>Und immer wieder ist es der Stein, der für die Ambivalenzen steht, die ihn beschäftigen: Kann er seine Tante als neue Mutter akzeptieren oder ist das ein Verrat an seiner toten, leiblichen Mutter? Ist es OK, sich selber zu verletzen, um der kritischen Situation mit den Mitschülern zu entgehen? Und ist es überhaupt statthaft, in schweren Kriegszeiten eigene Bedürfnisse zu haben? Der Reiher wird zum Sinnbild dieses Zwiespaltes; er darf die unterdrückten Seiten und inneren Konflikte des Jungen ausleben, undankbar sein und hinterhältig, aus der Fassade der Wohlerzogenheit ausbrechen.</p>
<p>Damit erklärt sich auch der Originaltitel des Films (übersetzt etwa “Wie willst Du leben?”), der sich auf ein japanisches Buch für Heranwachsende bezieht, welches Mahito von seiner Mutter hinterlassen wurde. Als Zuschauer beobachten wir den Jungen auf seiner Selbstfindung, nachdem in seiner bisherigen Kindheit andere für ihn die Entscheidungen trafen. Nun darf und muss er wählen: Folgt er dem Weg seiner Vorfahren, den reichen Industriellen, die auch gerne vom Krieg profitieren und sich von den Faschisten hofieren lassen - oder will er eine andere, vielleicht bessere Welt und lässt die alte dafür untergehen?</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2024/01/05/der-junge-und-der-reiher/</guid>
  <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 23:55:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Stray</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2024/01/04/stray/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><em>Stray</em> beginnt mit einer Art Tutorial: Der Spieler steuert eine Katze, die mit drei Artgenossen in einer Industrieruine mit zugewucherten, hohen Betonwänden und riesigen Rohren lebt. Die Steuerung erlaubt es, über einen Button mit den anderen Katzen zu interagieren (aneinander reiben, miteinander spielen), über einen anderen Button kann gesprungen werden. Dies geht schnell in Mark und Bein über und zusammen mit der bodennahen Perspektive stellt sich wirklich das Gefühl ein, eine Katze zu steuern.</p>
<p>Doch der Katzensimulator findet ein abruptes Ende, als die Katze abrutscht und in einem dunklen unterirdischen Gang landet. Dort erwarten sie nicht nur die Zurks, eine Horde meerschweinchen-ähnlicher Tiere, die sie fressen wollen, sondern auch eine kleine Drohne, die genau wie die Katze zurück an die Oberfläche möchte und sich deshalb mit ihr zusammenschließt. Die Drohne hat ihr Gedächtnis verloren, kann aber hacken und mit den hier lebenden humanoiden Robotern kommunizieren. Doch der Weg zurück ist komplizierter als gedacht und auf der Reise decken die beiden nicht nur die Gedächtnislücken der Drohne auf, sondern auch was es mit dieser seltsamen Roboterwelt unter einem künstlichen Sternenhimmel auf sich hat.</p>
<p>Als ich 2022 das erste Video zu <em>Stray</em> sah, wollte ich es sofort spielen. Zu geschmeidig und realistisch sahen die Animationen der Katze aus, zu sehr sprach mich der Retro-Industrial-Chic der unterirdischen Stadt an mit seinen Röhrenmonitoren und Towergehäusen. Und das Spiel hat mich in dieser Hinsicht nicht enttäuscht, auch die Roboter sind toll animiert und bei gleicher Bauart doch so individuell gestaltet, dass sie direkt menschlich wirken. Die bewohnten Bereiche der unterirdischen Stadt leuchten zudem in einer Neon-Ästhetik, die aktuelle Spiele-Engines scheinbar besonders gut darstellen können (nicht erst seit <a href="../../../../2021/05/07/cyberpunk-2077/">Cyberpunk 2077</a>).</p>
<p>Aber die Atmosphäre lebt nicht nur von der tollen Optik. <em>Stray</em> ist in erster Linie ein auf Exploration ausgelegtes Action-Adventure, doch die frei erkundbaren Bereiche werden durch Stealth-Abschnitte und Rennpassagen miteinder verbunden, deren Pacing und Setting mit jeweils ganz eigenem Soundtrack kongenial unterstützt wird. Den Entwicklern ist es zudem gelungen, mit ein paar wenigen Entscheidungen eine Welt zu erschaffen, die zwar an unsere erinnert, aber gleichzeitig fremdartig wirkt. So haben die Roboter und damit fast jeder Text in der Spielewelt eine eigene Sprache mit eigener Schrift - das lässt den Spieler noch mehr wie eine Katze fühlen, denn unsere fellinen Fellfreunde können mit unserer Sprache und Schrift auch nichts anfangen.</p>
<p>Gleichzeitig bestehen die wunderbar die Dimensionen nutzenden Level zu weiten Teilen aus vieletagigen Wohngebäuden, aber nur wenige Wohnungen werden wirklich von den Robotern bewohnt und selbst dann wirken sie leicht fehl am Platz - wozu benötigen sie Betten und Kneipen, wieso gibt es diese unterirdisch abgeschottete Welt ohne Himmel überhaupt? Auf dem Weg hinaus lernt der Spieler nach und nach über wiedergefundene Erinnerungsfetzen der Drohne die Hintergrundgeschichte kennen, die leider nicht ganz mit der restlichen Qualität des Spieles mithalten kann. <em>Achtung Spoiler</em>: Eine böse Company, die eine walled city erschafft und zu erfolgreich dabei ist, den anfallenden Müll zu beseitigen. Ein Mensch, der seinen Geist in den Computer hochlädt. Ein Virus, der alle Lebewesen auslöscht. Alles schon tausendmal gesehen. Zum Glück läuft dies nur im Hintergrund mit und hat mit den eigentlichen Missionen nur wenig zu tun, so dass ich mich mehr an der Grafik und der spannenden Architektur der unterirdischen Stadt erfreuen konnte (inklusive Überraschungen wie den Riesen-Augen an den Wänden).</p>
<p>Der Weg bleibt immer das Ziel in <em>Stray</em>, und dieser ist gepflastert mit kleinen Aufträgen und Rätseln. Finde die Roboter in den mit bestimmten Neonanzeigen ausgestatteten Wohnungen; schalte Tore in einer bestimmten Reihenfolge, so dass Katze und Drohne unbehelligt an den Zurks vorbeikommen. Meist ist das sehr straight forward und ohne Zeitdruck lösbar, doch sowohl in den Stealth- als auch in den Run-Passagen macht sich manchmal bemerkbar, dass bei all dem guten Gefühl die Steuerung zeitweise hakt. So muss die Katze erst warten, bis an einem Sprungziel der Button eingeblendet wird, ehe sie wirklich springen kann. Das nimmt ganz schön den Flow aus der Bewegung.</p>
<p>Doch bevor ich mich an der Welt sattgesehen und das Spielprinzip sich abgenutzt hatte, ist das Spiel auch schon zu Ende. Ich habe laut Savegame 7,5 Stunden für den Durchlauf benötigt, dazu kommen noch ein paar Versuche in den Stealth/Run-Passagen - das ist überschaubar, dafür war der Preis von 28€ auf dem Mac fair. Wer also noch nicht das Vergnügen hatte, der streunenden Katze und ihrer Drohne auf ihrer Flucht zu helfen, der kann dies nun auch abseits von PS5 und Steam tun - ich kann es nur empfehlen.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2024/01/04/stray/</guid>
  <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 22:30:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>My year in books</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/12/29/my-year-in-books/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Die letzten Jahre habe ich meine Jahreszusammenfassungen von Goodreads auf Twitter geteilt. Da mich Elon Musk aber erfolgreich von seiner Spielzeug-Plattform vertrieben hat, haue ich <a href="https://www.goodreads.com/user/year_in_books/2023/44097851">den Link</a> nun hier in mein Blog und will noch ein paar Worte dazu loswerden.</p>
<p>Mitte des Jahres bin ich über einen Aufruf gestolpert, mehr Bücher weiblicher Autoren zu lesen. Dabei wurde mir bewusst, dass ich zu diesem Zeitpunkt einen Streak von neun Büchern hatte, auf die das zutraf. Am Ende des Jahres waren es sogar neun von zehn Büchern und über die letzten fünf Jahre habe ich immerhin 45% Frauenanteil erreicht. Ich scheine also in keiner Männer-Bubble zu stecken und suche mir meine Bücher auch eher thematisch aus als nach dem Geschlecht des Schriftstellers. <a href="../../../../2022/06/05/sea-of-tranquility/">Emily St.&nbsp;John Mandel</a> und <a href="../../../../2022/12/26/babel/">Rebecca F. Kuang</a> hatte ich sogar schon im Original gelesen, bevor Dennis Scheck die Übersetzungen in Druckfrisch empfohlen hat. Also: <em>Keep calm and carry on</em>!</p>



 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/12/29/my-year-in-books/</guid>
  <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 23:44:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Creaks</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/12/29/creaks/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>In schöner Unregelmäßigkeit spiele ich die Spiele von <em>Amanita Design</em> ein paar Jahre nach dem Erscheinen. Das fing schon mit dem noch auf Flash basierten <em>Samorost</em> an, aber auch <a href="../../../../2012/11/04/machinarium/">Machinarium</a> und letztes Jahr die <em>Pilgrims</em> kamen erst verspätet als Shop-Angebote auf meine Konsolen.</p>
<p><em>Creaks</em> hat bereits drei Jahre auf dem Buckel, aber wie alle Spiele des Studios ist es relativ zeitlos. Wie seine Vorgänger ist es im weitesten Sinne ein Adventure in der klassischen Seitenperspektive. Es kommt aber vollkommen ohne gesprochene Sprache aus und sowohl die leicht eigenwillige Story als auch der Zeichenstil schreien sofort <em>Amanita</em>.</p>
<p>Diesmal entdeckt der Spielercharakter (ein junger Mann, der sich gerne am Kopf kratzt), dass sich in seinem Zimmer ein Zugang zu einer tiefen unterirdischen Höhle verbirgt. In dieser gibt es eine Art riesiges Haus mit einer Unzahl von Räumen, die alle durch lange Leitern, Treppen oder Fahrstühle miteinander verbunden sind. Der Spieler muss seinen Weg durch diese Räume finden um den Bewohnern (humanoide Riesenvögeln) zu helfen, das Geheimnis hinter einem die Höhle zerstörenden Monster zu lüften.</p>
<p>Der Spielercharakter wird dabei direkt gesteuert und die Rätsel sind durchweg Verschiebepuzzles: In jedem Raum muss mittels Schaltern, Knöpfen und einem seltsamen künstlichen Licht, das Roboter-Hunde in kleine Schränkchen und fliegende Quallen in Stühle verwandelt, ein Weg vom Eingang zum Ausgang gefunden werden. Jeder Raum steht dabei für sich, es gibt keine übergreifenden Puzzles und nach jedem gelösten Puzzle wird automatisch gespeichert - <em>Creaks</em> ist ein Casual Game par excellence. Der Schwierigkeitsgrad ist dabei moderat, so dass ich das Spiel nur zweimal weggelegt habe, weil ich gerade nicht weiterkam.</p>
<p>Roboter-Hunde, die sich unter Licht in kleine Schränkchen verwandeln, fliegende Quallen und humanoide Riesenvögel - ja, das steampunkige Design des Spiels ist sehr schräg und versteckt dabei liebevoll, dass das Grundgerüst der Räume aus gleichgroßen Bodenfeldern besteht, angeordnet auf mehreren Ebenen und verbunden durch (meist) Leitern. Doch <em>Creaks</em> gelingt es, innerhalb der 5 bis 10 Stunden Spielzeit und trotz der nur fünf verschiedenen “Gegnertypen”, genügend Abwechslung in die Puzzles zu bringen, so dass keine Langeweile aufkommt (eher der typische Suchteffekt - nur noch ein Raum).</p>
<p>Die Spielewelt und ihre Historie wird dabei durch an den Wänden hängende Gemälde und interaktive Dioramen erklärt, während die Spielhandlung durch Zwischensequenzen vorangetrieben wird, die der Spielercharakter durch Öffnungen in Wänden oder Böden beobachtet. Da die Spielewelt keine wirkliche Tiefe oder dritte Dimension besitzt, fungiert der Startbildschirm als eine Art Übersichtskarte der gesamten Höhle. Man kann dort zwar nicht hineinzoomen, aber bestimmte Details sind erkennbar und ermöglichen so, den ungefähren Fortschritt abzulesen.</p>
<p>Wer also gerne Verschiebepuzzles löst und es honoriert, wenn diese mit einer steampunkigen Story und schrägem Artwork garniert sind, der kann bedenkenlos zu <em>Creaks</em> greifen. Fans von <em>Amanita Design</em> müssen dagegen gar nicht überlegen; sie kaufen das Spiel einfach und bekommen die gewohnte Qualität im liebgewonnenen Stil.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/12/29/creaks/</guid>
  <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 23:15:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Ich bin das Problem</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/12/29/ich-bin-das-problem/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Ich muss gestehen: Ich bin mitverantwortlich dafür, dass es gerade so viele Fortsetzungen gibt. <em>Indiana Jones 5</em>, <em>Matrix 4</em>, Staffel 34 der <em>Simpsons</em> und Staffel 10 von <em>Futurama</em> - ich schaue sie alle. In der niemals versiegenden Hoffnung, dass irgendeine Neuauflage der Highlights meiner Kindheit/Jugend das Gefühl reproduzieren kann, das ich beim ersten Sehen hatte. Alle scheitern kolossal daran, und doch habe ich sie gesehen und dafür bezahlt, wodurch der Plan dahinter aufgeht und die kapitalistische Reproduktionsmaschine nur noch mehr Remakes, Reboots, Sequels und Prequels auf den Markt wirft.</p>
<p>Wenn doch zumindest die Qualitäten der Originale dabei erhalten blieben oder zumindest etwas Neues geschaffen werden würde. Doch auf mich wirken die Fortsetzungen eher wie Fanboy-Projekte mit hohem Production Value. Zum Beispiel <em>Matrix Resurrections</em>, dessen erste Stunde mit ein paar interessanten Ansätzen noch Hoffnung auf einen guten Film macht. Da wird mit dem Doppeltank von Neo und Trinity und der roten Beleuchtung ein optischer Reiz gesetzt und gleichzeitig mit der Analyse des neuen Charakters <em>Analytiker</em> eine spannende Reflektion unserer allgegenwärtigen Aufmerksamkeitsökonomie präsentiert, die Konflikte fördert weil diese den Menschen stärken anziehen als eine Welt mit Friede, Freude und Eierkuchen.</p>
<p>Auf dieser Metaebene spielt auch eine Szene in einer Art Writers-Room, der eine Fortsetzung der <em>Matrix</em>-Serie umsetzen soll und darüber diskutiert, was eigentlich so ikonisch an dem ersten Teil war. Dabei fallen viele richtige Punkte - doch gleichzeitig sitzt die Marktforschung mit am Tisch und es ist klar, dass nichts genuin neues geschaffen werden soll sondern nur die Erwartung der <em>Fans</em> bedient werden soll, damit das Werk sich möglichst risikofrei verkauft. Während sich letzteres leider 1:1 auf <em>Resurrections</em> übertragen lässt, findet sich traurigerweise keine der Stärken in der Fortsetzung wieder, obwohl sie gerade noch aufgezählt wurden - die eigene Ironie nicht begreifen, daran muss ein Film erst einmal scheitern.</p>
<p>Das fängt an mit der Bullet-Time-Action, die nicht nur optisch sondern auch handwerklich das Filmemachen revolutioniert hat. Ganz nebenbei hat sie durch den Zeitlupeneffekt auch für spannende Blickwinkel und Übersichtlichkeit gesorgt. <em>Matrix Resurrections</em> bietet dagegen nur CGI, die leider aktuell üblichen schnellen Schnitte und folgerichtig Verwirrung und Überforderung. Die mit dem 1999 in Mode kommenden Colorgrading deutlich gemachten Unterschiede zwischen realer und virtueller Welt fehlen vollkommen und ein paar der Schauspieler-Leistungen (die neuen Besetzungen von Morpheus und Agent Smith) unterbieten selbst den in dieser Hinsicht nicht sehr hoch eingeschätzten ersten Teil.</p>
<p>Ähnlich harmlos auf der Risiko-Seite bewegt sich <em>Indiana Jones und das Rad des Schicksals</em>. Brachen die ersten drei Indy-Filme noch ironisch die damals bockernsten Action-Klischees, so lebt der fünfte Teil nun selber von einer Aneinanderreihung an Szenen, die ich in der einen oder anderen Form schon in anderen Filmen gesehen habe. Klar ist das Konzept trotz der langen Laufzeit immer noch unterhaltsam, aber leider so wenig überrschend wie man es von einem Fan-Service für die inzwischen wie Indiana Jones selber gealterte Zuschauerschaft erwarten kann. Schade auch, dass der Film sich kurz vor dem Ende eine weitere Sequeltür aufhalten muss, als ich mich schon über eine stimmige Emeritierung für Dr.&nbsp;Jones freute.</p>
<p>Wie komme ich nun aber raus aus diesem Hamsterrad? Wie überzeuge ich mein Gehirn, nicht sofort das Belohnungszentrum anzuschmeißen, wenn ich auch nur den Trailer von geliebten alten Bekannten sehe? Noch habe ich außer kaltem Entzug keine Antwort auf diese Frage, aber ich kann das als guten Vorsatz für 2024 ja zumindest einmal probieren. To be continued…</p>



 ]]></description>
  <category>gedacht</category>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/12/29/ich-bin-das-problem/</guid>
  <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 22:55:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Baldur’s Gate 3 - The Good, The Bad, The Rest</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/12/29/baldurs-gate-3-the-good-the-bad-the-rest/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>In einem ersten Zwischenfazit habe ich bereits über <a href="../../../../2023/10/03/baldurs-gate-3-ein-zwischenfazit/">Baldur’s Gate 3</a> geschrieben. Einige Spielstunden später will ich ein paar meiner weiteren Spielerfahrungen teilen.</p>
<section id="the-good" class="level4">
<h4 class="anchored" data-anchor-id="the-good">The Good</h4>
<p>Die herausragende Stärke von <em>BG3</em> ist und bleibt das Worldbuilding rund um die Stadt Baldur’s Gate und wie Story und Charaktere darin verankert sind. In Akt 2 kommt auch der Humor nicht zu kurz, wenn die letzte Zuflucht in den shadow-cursed lands sich selbst als <em>Last Light Inn</em> bezeichnet und sich mehrere Nebenquests in Reithwin Town mit der strangen Thorm-Familie beschäftigen. Ebenso hat mir in Akt 3 der <em>Circus of the Last Days</em> mit seinen bunten “Artisten” gefallen - genau mein Humor.</p>
</section>
<section id="the-bad" class="level4">
<h4 class="anchored" data-anchor-id="the-bad">The Bad</h4>
<p>Am meisten nervt mich an <em>BG3</em> die Kamera. Wenn ich den gerade ausgewählten Charakter mit Mausklicks durch die Spielewelt schicke, folgt die Kamera ihm - sie schaut dabei aber konstant in eine Himmelsrichtung. Will ich um die Ecke blicken, schwenke ich die Kamera über die dritte Maustaste nach links und rechts; über das Mausrad zoome ich aus der Vogel- in eine 3rd-Person-Perspektive.</p>
<p>Doch spätestens in den Kämpfen reichte das nicht mehr aus und mir blieb nichts anderes übrig, als die Kamera über die Tastatursteuerung zu bewegen. Zwar kann die Kamera auch über das Anstupsen des Bildschirmrandes bewegt werden, aber dies fühlte sich sehr unnatürlich an, weil es keine Bewegung in der Spielebene war. Und bei beiden Bewegungsarten führt dies leider dazu, dass die Kamera dann nicht mehr automatisch dem Charakter folgt, so dass ich ständig zwischen den Modi wechseln muss.</p>
<p>Zudem hat das Spiel Probleme mit dem Ein- und Ausblenden von störenden Wänden oder Decken/Böden. Will ich durch eine Tür gehen, muss ich auf einen dahinterliegenden Platz klicken. Doch oft bleibt der Cursor im Türrahmen hängen und wechselt in die Tür-Öffnen/-Schließen-Aktion. Wenn ich die Kamera dann auf eine Wand zubewege, wird diese ausgeblendet. Die Kamera bleibt dabei in derselben Ebene. Doch wenn ich einer Treppe folge, kann ich auch die Höhenebene wechseln - und dann kommt <em>BG3</em> oft komplett durcheinander, was es nun darstellen so und was nicht, und ist sich nicht sicher, wo der Mausklick hingehört, den ich platzieren will, um die Party zu bewegen.</p>
</section>
<section id="the-rest" class="level4">
<h4 class="anchored" data-anchor-id="the-rest">The Rest</h4>
<p>So schön das Worldbuilding auf erzählerischer Ebene ist, so seltsam ist Faerun geografisch aufgebaut. In Akt I liegen zwischen Ruine, Emerald Grove und Goblin Camp nur ein paar Meter Weg (gepflastert mit unzähligen Kisten, Fässern und vergrabenen Schatztruhen), und in Akt II kann Bösewicht Thorm vom Dach der Moonrise Towers eigentlich prima auf das Camp seiner Widersacher schauen, so nah liegen sie auf der Luftlinie beieinander. Durch die gewundenen Wege wirkt die Welt allerdings größer als sie ist, und die standardmäßige Vogelperspektive hilft ebenfalls beim Verschleiern dieser Übersichtlichkeit. Zudem mag ich gar nicht daran denken, wieviel Zeit ich noch im Spiel verbracht hätte, wenn die Welt eine größere wäre.</p>
<p>Ein paar unnötige Stunden gehen dabei auf das Konto der schlechten Autosave-Funktion. Diese speichert nicht einfach in einem bestimmten Zeitintervall, sondern ist geskriptet. Ich bin ein paar Mal unvorbereitet in größere, sprich längere, Kämpfe geraten, um nach der Niederlage festzustellen, dass mein letzter Speicherpunkt lange vor dem Kampfbeginn lag.</p>
<p>Dabei wäre es so einfach, alle (z.B.) fünfzehn Minuten zu speichern. Speichern ist nämlich in jeder Situation erlaubt, egal ob gerade ein Kampf, ein Dialog oder ein Würfelwurf abläuft. Also immer daran denken: Häufiges Speichern spart Zeit!</p>
<p>Ebenso ausbaufähig ist die Inventar-UI. Im Inventar sammeln sich schnell sehr viele Gegenstände an, die trotz Filter- und Sortierfunktion nur aufwendig zu managen sind. Da ich nicht alles verkaufen musste/wollte und es pro Charakter ein Gewichtslimit gibt, habe ich viel Gebrauch von der Traveller’s Chest im Camp gemacht. Doch wenn man diese öffnet und danach das Inventar, überlagert letzteres die Anzeige der Truhe. Ich muss das Fenster der Truhe also vor dem Öffnen des Inventars auf einen später freien Platz des Bildschirms ziehen - What the fuck? Genauso funktionieren die wenigen Quests, die vorher eingesammelte Gegenstände benötigen: Ich klicke auf das Ziel, ein Fenster öffnet sich. Dort klicke ich auf den leeren Slot, und das Inventar öffnet sich. Nur kann ich nun nicht einfach auf den gewünschten Gegenstand klicken. Nein, ich muss vorher das Fenster mit dem leeren Slot wieder auf einen freien Platz des Bildschirms ziehen und per Drag-and-Drop befüllen. So ein UX-Fail ist mir in noch keinem Spiel untergekommen.</p>
<p>Gut gelungen ist dagegen die Grafik vor allem der Charaktere und ihrer Gesichts-Mimik. Zusammen mit der hervorragenden Vertonung der gut geschriebenen Dialoge sind mir die Partymitglieder so ans Herz gewachsen wie lange in keinem Spiel mehr. Da kann ich auch akzeptieren, dass der eigene Charakter keine Stimme hat und sich die wenigen Gesten schnell wiederholen.</p>
<p>Zu guter Letzt: Die Larian Studios sind sehr fleißig im Patchen. Seit Release im August sind fünf große Patches und weitere fünfzehn Hotfixes erschienen; parallel zu den gestaffelten Releases auf PC, Mac, PS5 und XBox. Beim Lesen der umfangreichen Release Notes bekam ich zwar den Eindruck, dass die Komplexität des Regelwerkes durch sehr viel kleinteilige Handarbeit umgesetzt wurde, aber dafür ist das Spiel zum Release erstaunlich bugfrei gewesen - die fast drei Jahre Early Access haben sich also definitiv gelohnt.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/12/29/baldurs-gate-3-the-good-the-bad-the-rest/</guid>
  <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 22:30:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Babylon Berlin - Staffel 4</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/11/12/babylon-berlin-staffel-4/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Die vierte Staffel von <em>Babylon Berlin</em> macht nahtlos weiter mit all den Qualitäten und Problemen, die auch schon die vorherigen Jahre auszeichneten. Noch immer ist der hohe Production value direkt sichtbar - tolle Kostüme, tolle Kulissen, hoher Personaleinsatz. Diesmal wurde für den Soundtrack sogar Max Raabe verpflichtet, der seinen Ohrwurm “Ein Tag wie Gold” dann auch in zwei Episoden selber vorträgt.</p>
<p>Doch leider ist nicht alles aus einem Guss. Die in der neuen Berliner Straße im Filmpark Babylon gedrehten Szenen sehen anders aus als die restlichen Außenaufnahmen (ich liebe es, die Drehorte zu erraten). Die computer-generierten Effekte sind deutlich als solche ersichtlich. Und einige Kulissen wie die Pathologie oder Charlottes Zimmer wurden zwischen den Staffeln gewechselt - solche Details reißen mich immer wieder aus der sonst so aufwendig erzeugten Illusion eines Berlins der 20er/30er Jahre.</p>
<p>Nicht besser machen es Drehbuch, Continuity und Schnitt. Ich habe die Bücher von Volker Kutscher nicht gelesen und kann deshalb nicht einschätzen, wieviel die Serie von dort erbt. Es ist jedoch spannend, wie sie historische Ereignisse verarbeitet (diesmal u.a. der Stennes-Putsch) und die vielen handelnden Personen in den geschichtlichen Ablauf integriert. Besonders hat mir gefallen, wie die unteren Klassen und ihre Probleme dargestellt werden, wie schwer sie es gegen die Oberschicht haben und sich leider oft gegenseitig behindern.</p>
<p>Doch nicht alle Handlungsfäden der vierten Staffel haben mich wirklich interessiert. Der Seitenstrang um die Familie Nyssen war mir so etwas von egal. Gleichzeitig ist alles um Charlotte Ritter herum so unglaubwürdig, dass ich teilweise nur die Arme über den Kopf zusammenschlagen konnte.</p>
<p>Dazu kommt der Hang, durch Flashbacks ständig alles erneut zu erklären, was bereits vorher deutlich gezeigt wurde. Einzelne Plotelemente wiederholen sich regelmäßig (Gereon holt Charlotte aus etwas für sie wichtigem, damit sie etwas anderes wichtiges tut, was dann aber aus nichtigen Gründen plötzlich nicht mehr wichtig ist / sie bringt sich in Gefahr und er darf sie als knight in shining armour retten) und andere Szenen sind in inhaltlich falscher Reihenfolge montiert (der “Elektriker” in Böhms Büro) oder werden einfach nicht zu Ende erzählt (Böhm zurück mit Familie in der gemeinsamen Wohnung).</p>
<p>Viel Potential und viel Geld führen so am Ende leider nur zu etwas Mittelmäßigem. In den Quoten hat sich dies ebenso niedergeschlagen und fast wäre die Serie deshalb eingestellt worden. Die ARD scheint jedoch noch eine Staffel zu finanzieren und ich hoffe, dass <em>Babylin Berlin</em> diese letzte Chance nutzt - ich würde es ihr gönnen.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/11/12/babylon-berlin-staffel-4/</guid>
  <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 23:55:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Capital B - Wem gehört Berlin?</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/10/14/capital-b/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Zum diesjährigen Tag der deutschen Einheit hat <a href="https://www.arte.tv/de/videos/RC-024312/capital-b/"><em>arte</em> einen kritischen Blick zurück auf 33 Jahre Wiedervereinigung geworfen</a> - am Beispiel von Berlin, dem einstigen Symbol für das getrennte Deutschland. In fünf Episoden nimmt Dokumentarfilmer Florian Opitz den Zuschauer mit auf eine Reise durch die Entwicklung der Stadt seit 1989 und hat dazu einige der einflussreichen Akteure dieser Zeit interviewt.</p>
<p>Eberhard Diepgen und Klaus-Rüdiger Landowsky kommen genauso zu Wort wie Thilo Sarrazin und Klaus Wowereit. Ihnen gemein ist der wenig reflektierte Blick zurück auf ihre Amtszeiten, während die jeweiligen politischen Gegner natürlich nicht mit Kritik sparen. Dabei ist es für mich als Wahl-Berliner schwer zu ertragen, wie sowohl Diepgen mit seinen ehrgeizigen Zielen für Berlin als auch Wowereit mit seiner Marketing-Aura (“Arm aber sexy”) über das Ziel hinausschossen und am Ende einen Berg an Problemen hinterließen.</p>
<p>Während ich einigen der Fazits beipflichten kann, dass Berlin sich trotz aller Probleme auch an vielen Stellen gut entwickelt hat, kommt die Doku doch zu dem pessimistischen Ergebnis, dass die Politiker der letzten Jahrzehnte der Stadt ein schweres Erbe hinterlassen haben.</p>
<p>Ihnen gegenüber gestellt werden Interviews mit Kulturschaffenden, wobei Opitz vor allem die “Subkultur” im Blick hat (Berlins Musik- und Club-Landschaft) und dabei auch local heroes wie Peter Fox, Sookee und Kool Savas zu Wort kommen lässt. Ihnen gilt klar die Sympathie des Regisseurs, während sich die Politiker gerne um Kopf und Kragen reden dürfen.</p>
<p>Denn den für Dokus üblichen Talking Heads werden private und TV-Aufnahmen der Zeit gegengeschnitten, die es dem Zuschauer auch ohne Off-Kommentar ermöglichen, die Aussagen einzuordnen. Geschichte wird von den Siegern geschrieben - die Bürgermeister von Berlin gehören in <em>Capital B</em> nicht zu den letzteren.</p>
<p>Eher sind es ihre Künstler, denn zu den Widersprüchen von Berlin gehört auch, dass diese inmitten all der Probleme und Möglichkeiten den Soundtrack der Stadt geschrieben haben, welcher der Doku gut zu Gesicht steht - mit <a href="https://www.youtube.com/watch?v=yphwzD1XaBY">Schwarz zu Blau von Peter Fox</a> ist zum Beispiel der Vorspann hinterlegt.</p>
<p>Spannend ist <em>Capital B</em> zudem, wenn es komplexe Zusammenhänge der politischen Entscheidungen ihren Folgen gegenüberstellt. So folgte auf die Wiedervereinigung die Zerschlagung der Ost-Berliner Industrie, wodurch viele Ost-Berliner auf den Arbeitsmarkt von Gesamt-Berlin drängten und dort als billige Arbeitskräfte die ausländischen Gastarbeiter aus Kreuzberg verdrängten. Die hohe Arbeitslosigkeit im Bezirk führte zu hoher Kriminalität, und aus den Jugendgangs wurden über die Jahre die “Clans der organisierten Kriminalität”. Dabei zeigt die Doku aber auch Beispiele, wie es hätte laufen können, wenn nicht der Sparzwang und der verhinderte Zugang zu Bildung und Arbeitsmarkt diese Teile der Gesellschaft vom normalen Leben in der Hautpstadt ausgeschlossen hätte.</p>
<p>Nicht aller Kritik im Film kann ich dabei zustimmen. So beschwert sich eine Bewohnerin von Prenzlauer Berg, dass das letzte unsanierte Haus in ihrem Block nun renoviert wurde und eine Kriegswunde damit verschwunden ist. Mir erschließt sich aber nicht, wieso an Häusern nicht nach 75 Jahren die Fassade repariert werden darf. Erinnerungskultur bedeutet nicht, Wohnraum einfach verfallen zu lassen und Wunden zu erhalten. Als schönes Gegenbeispiel empfinde ich die <a href="https://www.stolpersteine-berlin.de">Stolpersteine</a> - es muss ja nicht immer entweder-oder sein.</p>
<p>Aber ganz klar fehlte es in Berlin am Handlungswillen der regierenden Politiker, spannende Räume aus der Zeit der Berliner Teilung geeignet zu entwickeln. Dies bedeutet nicht alle Brachen zwanghaft zu erhalten, wie Wowereit polemisch meint, aber vom Grün des ehemaligen Mauerstreifens hätte man durchaus mehr für die Allgmeinheit erhalten können anstatt ihn mit privaten Großbauten zuzupflastern.</p>
<p>Und viele andere Metropolen haben verstanden, dass ein Fluss mehr sein kann für die Stadt als Wasser zwischen Häusern. Nur wenige profitieren davon, wenn die Ufer zugebaut werden und nicht für die Öffentlichkeit zugänglich sind. Dass die East-Side-Galerie Privatwohnungen weichen musste ist in meinen Augen eine der größten Sünden von Berlin.</p>
<p>Aber zurück zu <em>Capital B</em>. Ich kann die Serie nur empfehlen, weil sie es gleichzeitig schafft, die Ursachen für einige der aktuellen Berliner Probleme in einem Zeitraffer über 30 Jahre hinweg aufzuzeigen, und ein Loblied auf das zu singen, was die Stadt in der ganzen Zeit so attraktiv gemacht hat.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/10/14/capital-b/</guid>
  <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 18:55:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Baldur’s Gate 3 - Ein Zwischenfazit</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/10/03/baldurs-gate-3-ein-zwischenfazit/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>50 Stunden Spielzeit habe ich inzwischen in <em>Baldur’s Gate 3</em> gesteckt. Ich stecke irgendwo in der Mitte des Spiels, bin schon unzählige Tode gestorben, bin vom Windows-Laptop auf das MacBook Pro gewechselt - Zeit also für ein Zwischenfazit, bevor der Artikel zu lang wird.</p>
<p>Das Erste, was mir an <em>BG3</em> auffiel, war wie stark es vom darunterliegenden Regelwerk Dungeons &amp; Dragons (in Version 5E) geprägt wird und wie stark dies auch dem Spieler gezeigt wird. Den zwanzigseitigen Würfel kannte ich bereits, aber kein Spiel hat mir vorher explizit die Würfe gezeigt; höchstens einmal das Ergebnis. Fast jeder Dialog und jede Entscheidung, ja sogar Wahrnehmungen wie das Entdecken von Fallen wird als Skillcheck durch den Würfel entschieden (vergleichbar vielleicht mit <em>Disco Elysium</em>), und diese Interaktionen in der Spielwelt nehmen viel mehr Raum im Spiel ein als die Kämpfe. Dafür können letztere umso länger dauern, da sie rundenbasiert ablaufen und viel Zeit in die Auswahl der bestmöglichen nächsten Aktion fließen kann.</p>
<p>Der D&amp;D-Unterbau ist zugleich Fluch und Segen von <em>BG3</em>. Er bringt eine tolle, vielfältige Fantasy-Welt mit; überfordert den Spieler anfangs aber gleichzeitig mit einer (imho teilweise unnötigen) Komplexität. Nur ein paar Beispiele:</p>
<ul>
<li>Es gibt 18 Skills für die Würfelchecks, die von sechs Fertigkeiten abhängen. Dazu kommen Sonderboni durch Eigenschaften (Features) der gewählten Klasse, Rasse, Kleidung und eingenommenen Tränke.</li>
<li>Zaubern ist je nach Klasse von anderen Fertigkeiten abhängig. Zauberer benötigen Intelligence, Kleriker aber Wisdom.</li>
<li>Für Zauber gibt es Slots, die bestimmen, wieviele Zauber eines Levels in einem Kampf gewirkt werden können. Darüber hinaus gibt es aber auch Cantrips, die sich nicht verbrauchen.</li>
<li>Es gibt sage und schreibe 18 Waffenklassen, die sich aber theoretisch nur unterscheiden, ob sie zweihändig, vielseitig (ein- oder zweihändig) oder finesse (basierend auf Geschicklichkeit statt Kraft) sind. Auch bei den Fernwaffen gibt es eine ähnliche Vielfalt, wobei es aber bestimmter Features benötigt, um mit einer Waffe Schaden anzurichten.</li>
</ul>
<p>Es ist auf jeden Fall sinnvoll, sich mit den Zusammenhängen auseinander zu setzen. Ich empfehle zur Lektüre:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.digitaltrends.com/gaming/baldurs-gate-3-dungeons-and-dragons-basics/">https://www.digitaltrends.com/gaming/baldurs-gate-3-dungeons-and-dragons-basics/</a></li>
<li><a href="https://blackcitadelrpg.com/ability-scores-5e/">https://blackcitadelrpg.com/ability-scores-5e/</a></li>
<li><a href="https://baldursgate3.wiki.fextralife.com/Baldur's+Gate+3+Wiki">https://baldursgate3.wiki.fextralife.com/Baldur’s+Gate+3+Wiki</a></li>
</ul>
<p>Auf der positiven Seite heißt dies aber auch, dass es unglaublich viele Optionen gibt, in der Handlung voranzukommen. Viele Kämpfe können durch geschickte Dialoge und die richtigen Skills umgangen werden, und selbst in den Kämpfen gibt es neben Angriffen viele Optionen, mit der Umwelt zu interagieren oder diese zu den eigenen Gunsten zu manipulieren.</p>
<p>Die Handlung und ihre Spielwelt ist generell das Highlight von <em>BG3</em>. Nach und nach schälen sich aus einem anfänglichen Mysterium die handelnden Bösewichter heraus, deren Handeln sehr gut durch die Geschichte ihrer Umwelt motiviert ist. Die Party-Mitglieder passen dazu wie die Faust aufs Auge, und ihre Dialoge sind nicht nur gut geschrieben, sondern auch ausgezeichnet vertont. Die Rassen und Klassen von D&amp;D sind dabei nicht nur schmückendes Beiwerk, sondern tief in den NPCs verankert, und wenn ich als Spieler den eigenen Charakter oder durch Manipulation die Party-Mitglieder zu Verhalten außerhalb ihres Backgrounds zwinge, dann hat dies immer Konsequenzen, mit denen ich leben muss.</p>
<p>Einige Questgeber traf ich mehrmals im Spiel und konnte so direkt die Auswirkungen meiner vorherigen Entscheidungen sehen. Dabei sagt das Spiel gar nicht, ob etwas richtig oder falsch ist - viele Wege führen nach Rom. Vielmehr ist es wichtig, sich an den Rahmen von Rasse und Klasse zu halten, denn dies wird durch Inspirationspunkte belohnt, die erneute Würfelchecks nach gescheiterten Versuchen ermöglichen. Außerdem ist eine passende Party wichtig - wenn die Party-Mitglieder das eigene Verhalten missbilligen, kommt es früher oder später zu Konflikten oder sogar zum Split.</p>
<p>So spielt jedes Zahnrad geschmeidig in das andere und ruft mich aktuell regelmäßig zurück an den Bildschirm. Natürlich gibt es auch ein paar Kleinigkeiten, die das Spielvergnügen trüben - dazu mehr in einem späteren Post. Doch als Gesamtpaket wird <em>BG3</em> den Vorschusslobeeren durchaus gerecht und ist das beste Rollenspiel seit langem - die vier Jahre Early Access (und mein Warten) haben sich definitiv gelohnt.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/10/03/baldurs-gate-3-ein-zwischenfazit/</guid>
  <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 22:30:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>A Comic Summer</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/07/19/a-comic-summer/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Ich kann gar nicht sagen, wie es dazu kam, aber diesen Sommer habe ich nach langer Zeit wieder einmal zu einigen Comics gegriffen.</p>
<section id="kate-beaton---ducks-two-years-in-the-oil-sands" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="kate-beaton---ducks-two-years-in-the-oil-sands"><em>Kate Beaton - Ducks: Two Years in the Oil Sands</em></h2>
<p>Kate Beaton verarbeitet in ihrem zuerst als Webcomic erschienenen Buch ihre Zeit in den Ölsandabbaustätten im abgelegenen Norden Kanadas, wo es sie hin verschlagen hat, weil sie möglichst schnell das Geld zur Abzahlung ihres Studentenkredites verdienen wollte.</p>
<p>Das Buch beginnt mit ein paar schönen (Wort-)Bildern, die die Landflucht auf Nova Scotia und die sozialen Probleme und Folgen von Studiengebühren/-krediten beschreiben. Doch dann wirft die Autorin den Leser hinein in die seltsame Männerwelt der Abbaustätten. In hohem Detailgrad beschreibt sie eine Gesellschaft, die in der Abgeschiedenheit des unwirtlichen Nordens und der fast kompletten Abwesenheit von Frauen viele zwischenmenschliche Standards einfach über Bord geworfen hat. Dass diese Parallelgesellschaft überhaupt existiert verdankt sie nur dem Geld, das durch den Raubbau an der Natur gewonnen wird. Die nach ihrem Studium noch junge und naive Kate muss nach und nach nicht nur die Schattenseiten dieses Lebens erleben, sondern auch wie den Ureinwohnern das Land genommen wurde und auf die verrücktesten Art und Weisen versucht wird, ein Bild von einem sauberen Abbau für die Öffentlichkeit zu zeichnen.</p>
<p>Auch wenn die Zeichnungen eher einfach gehalten sind, sind die behandelten Themen des Buches umso eindrücklicher und sehr aktuell - eine klare Empfehlung!</p>
</section>
<section id="alejandro-jodorowskyjosé-ladrönn---der-letzte-incal" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="alejandro-jodorowskyjosé-ladrönn---der-letzte-incal"><em>Alejandro Jodorowsky/José Ladrönn - Der letzte Incal</em></h2>
<p>Vor zwei Jahren habe ich mit dem <em>Incal</em> einen Klassiker des Sci-Fi-Comics nachgeholt. Mit Jodorowsky und Moebius haben darin zwei Künstler auf der Höhe ihres Schaffens das Genre auf lange Zeit geprägt und viele Folgewerke in den unterschiedlichsten Medien inspiriert.</p>
<p><em>Der letzte Incal</em> als vermutlicher Abschluss der Serie ist von den Qualitäten des ersten Teils leider weit entfernt. Ladrönn als Zeichner findet zwar einen guten Mittelweg zwischen Möbius-Zitat und eigenem Stil, aber was Jodorowsky da als Autor verbricht ist mehr als enttäuschend. Der Humor ist flach, sein Menschenbild in den 70er steckengeblieben, neue Ideen sind Mangelware und das Tempo viel zu hoch, um noch irgendwie mit den Charakteren mitzufühlen. Wenn dann noch die Panels in Totalen herauszoomen und nicht mehr klar ist, wer da gerade unverständliches Technogebabbel brabbelt, dann bin ich als Leser vollkommen abgehängt.</p>
</section>
<section id="ryan-ottley---grizzly-shark" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="ryan-ottley---grizzly-shark"><em>Ryan Ottley - Grizzly Shark</em></h2>
<p>Dieses Jahr kam <em>Cocaine Bear</em> ins Kino, ein Horrorfilm nach einer wahrer Begebenheit über einen Bären, der von Kokain abhängig wird. Jörg Buttgereit hat die Besprechung des Films in seiner Kolumne in der <em>ray</em> genutzt, um auf <em>Grizzly Shark</em> hinzuweisen, ein blutiges Stück Comic-Trash. Dort jagen an Land lebende Haie in amerikanischen Wäldern alles, was nur den kleinsten Bluttropfen absondert. Das führt zu vielen blutigen Panels und abgetrennten Körperteilen, was zum Glück so kurzweilig ist und immer absurder wird, dass man als Leser schneller durch ist als sich der Gag abnutzt.</p>
</section>
<section id="zoe-thorogood---its-lonely-at-the-centre-of-the-earth" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="zoe-thorogood---its-lonely-at-the-centre-of-the-earth"><em>Zoe Thorogood - It’s Lonely at the Centre of the Earth</em></h2>
<p>Ich war überrascht, was diese noch junge Künstlerin vollkommen alleine vollbringt: Sie ist Autorin, Zeichnerin und übernahm auch die Kolorierung des autobiografischen Werkes. Vor allem die Zeichnungen finde ich herausragend, zumindest was den “normalen” Stil angeht. Denn passend zu den Themen, die sie streift (Depression, Kindheit, Familie, Liebe) malt sie sich und ihre verschiedenen Seiten in unterschiedlichen Stilen, bis hin zu einfachsten schwarz-weißen Strichfiguren. Das ist kreativ, aber zumindest für meinen Geschmack nicht immer schön anzusehen. Gut fand ich hingegen die “Anonymisierung” fast aller anderen Personen als Tierköpfe, denn es spiegelt schön den durchaus wörtlich zu nehmenden Titel wieder: Es geht ausschließlich um Zoe und ihr Innenleben; nur eine Freundin und ein temporärer Freund bekommen daneben mehrere Seiten gewidmet.</p>
<p>Die Idee, mit Anfang 20 ein Comicbuch über sechs Monate des eigenen Lebens zu schreiben, entpuppt sich aber als zu einschränkend, denn es passiert leider zu wenig in ihrem Leben - und in so jungen Jahren hat sie auch nicht so viele prägende Geschichten, die einen Storybogen bilden würden. Sie geht zwar sehr offensiv und kreativ mit diesem selber erkannten Mangel um, aber das ändert leider nichts an der Tatsache, dass der Graphic Novel eine Handlung fehlt.</p>
<p>Ich freue mich trotzdem auf weitere Werke von ihr, denn ihre zeichnerischen Fähigkeiten finde ich überragend!</p>
</section>
<section id="deena-mohamed---shubeik-lubeik" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="deena-mohamed---shubeik-lubeik"><em>Deena Mohamed - Shubeik Lubeik</em></h2>
<p>In fortgeschrittenem Alter habe ich mich zum ersten Mal mit einem Comic beschäftigt, das von rechts nach links gelesen wird - und erstaunlicherweise kein Manga ist, sondern aus dem arabischen Kulturraum stammt. Die Autorin ist Ägypterin und entsprechend ist das Buch ein Ritt durch die Gesellschaft des heutigen Ägyptens.</p>
<p>Es ist unterteilt in drei schwarz-weiß gehaltene Episoden, die jeweils von einer Hauptfigur handeln, sich aber überschneiden und unterbrochen sind von Erklärungsboxen und kolorierten Interludes um den Kioskbesitzer Shokry aus Episode 3.</p>
<p>Die Welt von <em>Shubeik Lubeik</em> ist unserer ganz ähnlich - mit einem wichtigen Unterschied: Ähnlich dem Flaschengeist aus 1001 Nacht gibt es in Flaschen abgefüllte Wünsche, die wie Bodenschätze durch die erste Welt geplündert werden und einen gewissen Wert besitzen, aber auch das Risiko in sich tragen, dass der Wunsch falsch verstanden wird.</p>
<p>Kioskbesitzer Shokry hat drei Wünsche von seinem Vater geerbt, will diese aber aufgrund der Gefahr gar nicht einsetzen, sondern am liebsten loswerden. Doch die armen Seelen, denen er die ersten beiden Wünsche verkauft hat (Aziza, Nour), wurden nicht glücklich damit. Denn die ägyptische Gesellschaft ist weiterhin trotz aller Wünsche eine ungerechte Gesellschaft. Die Reichen und Mächtigen halten die Wünsche aufgrund der unendlichen Möglichkeiten unter strenger Kontrolle, sodass Aziza nach dem Kauf sogar im Gefängnis landet. Gleichzeitig machen die Wünsche nicht zwingend glücklich, was der Student Nour erkennen muss, der trotz aller Möglichkeiten und Ressourcen der reichen Eltern depressiv ist und nach einem Sinn für sein Leben sucht.</p>
<p>Das wunderbare an <em>Shubeik Lubeik</em> ist, wie es alle seine Bestandteile - die Phantastik der Wünsche, die Abbildung der Gesellschaft, die verschiedenen Storylines - miteinander verwebt. Die Autorin nimmt sich über 400 Seiten Zeit, sehr detailliert ihre Charaktere zu zeichnen und die komplexen Beziehungen untereinander auszuarbeiten. Diese Dichte ist für ein Comic wirklich außergewöhnlich und deshalb kann ich <em>Shubeik Lubeik</em> nur weiterempfehlen.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/07/19/a-comic-summer/</guid>
  <pubDate>Wed, 19 Jul 2023 23:44:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Edinburgh</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/07/18/edinburgh/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Stadt aus Stein - das beschreibt den <em>Old town</em> von Edinburgh für mich am Besten. Weil im Spätmittelalter die Anzahl der Einwohner ständig zunahm, die Fläche innerhalb der Stadtmauern aber begrenzt war, wurde jeder freie Platz zu- und zudem in die Höhe gebaut. Was in ähnlicher Konstellation in <a href="../../../../2012/06/16/drachen-uber-dubrovnik/">Dubrovnik</a> mit den hübschen roten Dächern und dem immerblauen Hintergrund aus Meer und Himmel wunderbar anzuschauen ist, hat mich in Edinburgh deprimiert.</p>
<p>Zum Einen ist wirklich kaum Grün zu sehen, dafür überall der dank des feuchten Klimas dunkel angelaufene Kalkstein. Zum Anderen ist nur ein kleiner Teil der Straßen verkehrsberuhigt, so dass ich nicht entspannt über die <em>Royal Mile</em> flanieren konnte sondern als Fußgänger auf engen Fußwegen balancieren musste, während Reisebusse neben mir langrauschten.</p>
<p>Spannend an diesem mittelalterlichen Hochhausbau fand ich aber, dass die Schotten auf die Idee kamen, Brücken durch die Häuserschluchten zu bauen. Dadurch bildeten sich abgeschlossene Räume unter den Brückenbögen, die als <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Edinburgh_Vaults">Vaults</a> eine unrühmliche Bekanntheit erlangten, da sich neben Obdachlosen auch die verschiedensten Schmuggler und Verbrecher in den Kellern ohne Tageslicht tummelten - und heute Touristen auf Gruseltouren.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="https://kingoli.net/blog/2023/07/18/edinburgh/PXL_20230718_104916682.NIGHT.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption>South Bridge Vaults</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Generell hat sich die Stadt voll auf Tourismus eingestellt, so dass sich in der Innenstadt ein Giftshop an den anderen reiht und auch die Pubs deutlich machen, dass hier kein Einheimischer vorbeischaut. Diese sind vollkommen aus der Innenstadt vertrieben worden, so dass die steinernen Mauern das einzig verbliebene authentische sind. Hier lebt Schottland nicht, hier wird es ausgestellt und vor allem verkauft, und besteht nur aus Whisky, Tweed, Highland Cows und Nessie.</p>
<p>Wer Edinburgh von einer besseren Seite erleben will, kann beruhigt einen Bogen um die <em>Royal Mile</em> machen und sich gleich den Parks widmen - z.B. <em>The Meadows</em> mit den schön integrierten Neubauten in der Nähe der Universität oder <em>Calton Hill</em> mit seiner seltsamen Ansammlung von teilweise nicht fertiggestellten Monumenten.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="https://kingoli.net/blog/2023/07/18/edinburgh/DJI_0029.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption>Holyrood Park</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Am besten gefallen hat mir jedoch der <em>Holyrood Park</em> mit seinen steilen Anstiegen zum <em>Arthur’s Seat</em> und den tollen Aussichten über die Stadt. Hier werden tagsüber sogar die Autos auf den umliegenden Straßen verboten, alte <a href="https://blog.historicenvironment.scot/2021/02/innocent-railway/">Bahntunnel in Fahrradwege umgewidmet</a>, weht am Morgen der <a href="https://holyrooddistillery.co.uk">Duft der Maische</a> durch die Straßen und pendeln die Studenten mit dem Rad zwischen Wohnheim und einer <a href="https://www.summerhall.co.uk/">zum Kunstzentrum umgewidmeten Brauerei/Tierklinik</a>.</p>
<p><img src="https://kingoli.net/blog/2023/07/18/edinburgh/PXL_20230716_203350611.jpg" class="img-fluid" alt="Victoria Street"> <img src="https://kingoli.net/blog/2023/07/18/edinburgh/PXL_20230718_101154604.jpg" class="img-fluid" alt="The Scottish National Animal - The Unicorn"></p>



 ]]></description>
  <category>gewesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/07/18/edinburgh/</guid>
  <pubDate>Tue, 18 Jul 2023 12:14:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Promising young woman / She said</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/05/06/promising-young-woman-she-said/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Der Zufall wollte es, dass ich innerhalb von zwei Wochen zwei Filme mit der großartigen Carey Mulligan gesehen habe, die sich am selben Thema abarbeiten: Der Analyse der Strukturen, die es Männern in unserer Gesellschaft erlauben, Frauen zu missbrauchen, ohne dafür zur Rechenschaft gezogen zu werden.</p>
<p>Gestern bin ich seltsam ratlos aus <em>She said</em> gegangen, denn trotz der Thematik um die Recherchen, die den Weinstein-Skandal aufdeckten, hat mich der Film seltsam kalt gelassen. Dabei mag ich eigentlich Filme, welche die Arbeit von (investigativen) Journalisten beleuchtet; zuletzt hat mich da <em>Spotlight</em> überzeugen können. <em>She said</em> zeigt aus einer streng weiblichen Perspektive die beiden Reporterinnen der New York Times, Megan Twohey und Jodi Kantor, wie sie Familie und Beruf unter einen Hut bringen und versuchen, in ihrer Recherche Lücken in der Mauer aus Schweigen zu finden, die Weinstein und seine Anwälte mit viel Geld und Verschwiegenheitserklärungen um die Opfer errichtet haben.</p>
<p>So weit so gut. Der Film spricht im Vorbeigehen auch viele Faktoren an, die das System Weinstein gestützt haben: Die ausschließlich männlichen Führungsetagen der Filmfirmen wie Miramax und der beteiligten Anwaltskanzleien. Selbst in der New York Times, eigentlich heimlicher Held des Films, wird die oberste Führungsebene als männlich dargestellt und erst das Mittelmanagement ist paritätisch besetzt. Am anderen Ende der Nahrungskette arbeiten typischerweise die prädestinierten Opfer: Junge Frauen am Anfang ihrer Karriere, die sich von ihren Assistenten-Jobs den Einstieg in die Filmbranche erhoffen.</p>
<p>Abhängig und vergewaltigt von Weinstein hatten die Frauen nie eine Chance: Vor Gericht steht Aussage gegen Aussage, in außergerichtlichen Einigungen stehen sie einem geldgestützten Rechtssystem gegenüber, das Schweigen erkaufen kann, und in der Filmbranche haben sie keine Zukunft mehr; zu weit reicht der mächtige Arm von Weinstein. Damit sind es am Ende die Opfer, die unverschuldet den Preis der Tat zu tragen haben, neben den physischen und psychischen Schäden, die vielen blieben.</p>
<p>Warum also lässt mich der Film so kalt? Da ist zum Einen Maria Schraders Regiestil, der immer eine gewisse Distanz zu seinen Charakteren bewahrt. Ich sehe die Figuren von außen handeln und agieren, doch eine emotionale Bindung will sich nicht einstellen. Das war schon in <em>Ich bin dein Mensch</em> so, wobei dies die inhaltliche Ebene gut spiegelte, und betraf fast alle Nebenfiguren in <em>Unorthodox</em>, der mit seiner längeren Laufzeit zumindest der Hauptfigur genügend Raum gab.</p>
<p>Visuell bleibt <em>She said</em> auch relativ nah an Maria Schraders vorherigen Werken: Sehr cleane High-Key Bilder zeichnen ein Idealbild der Journalistinnen, die Welt der Opfer oder gar des Täters bleibt (bewusst) außen vor. Nur wenige Rückblenden in derselben Klarheit zeigen kurze Szenen vor oder nach Weinsteins Übergriffen, wobei die eigentlichen Attacken nur sehr dokumentarisch in kurzen Schilderungen der Opfer erzählt werden; oft nur über das Telefon.</p>
<p>Das ist alles nicht schlecht, aber leider habe ich 14 Tage vorher <em>Promising young woman</em> gesehen, der viel spannendere filmische Mittel findet, um dieselbe Anklage zu führen. Inhaltlich geht es um eine Gruppenvergewaltigung unter Medizinstudenten. Das Opfer ist daran zerbrochen und beging später Selbstmord, ihrer besten Freundin Cassie folgen wir als Zuschauer ein paar Jahre später. Sie hat nach der Tat ihrer Kommilitonen das Studium geschmissen, arbeitet in einem Café und lässt sich nachts, scheinbar total besoffen, von Männern abschleppen, die ihre Situation ausnutzen wollen, nur um dann den Spieß umzudrehen. Als sie dann zufällig einem Freund vom College wieder begegnet und sich sogar verliebt, kommt sie wieder im Kontakt mit Tätern und Unterstützern der Vergewaltigung und beschließt, sich an ihnen zu rächen.</p>
<p><em>Promising young woman</em> verlangt Carey Mulligan in der Hauptrolle deutlich mehr ab als <em>She said</em> - und sie liefert. Sowohl der nächtliche Vamp als auch die antriebslose Café-Angestellte am Tage, die noch bei den Eltern wohnt, sind nur zwei der Masken, die Cassie sich angelegt hat. Als sie sich in Ryan verliebt, beginnen diese Fassaden und ihr Doppelleben zu bröckeln. Und das zeigt der Film sowohl erzählerisch als auch visuell: Der Zuschauer muss sich durch eine Maske nach der anderen arbeiten, um den Kern von Cassie freizulegen. Die Optik einer RomCom oder eines Buddy-Movie ist eben nur Fassade, genau wie die scheinbare Betrunkenheit. Und als sie sich durch Ryan immer mehr öffnet, fallen plötzlich auch die erzählerischen Schranken: Ihre Eltern sind nur vordergründig daran interessiert, dass sie auszieht. Und die Mutter des Opfers hat Cassies nächtliche Bewältigungstechnik, die sie nicht loslassen lässt, längst durchschaut.</p>
<p>Der Film schafft es bis zum bitteren Ende, den Zuschauer neu zu überraschen. Immer wenn ich dachte, die kreativen Wege durchschaut zu haben, die Cassie findet, um diejenigen das Leid des Opfers nachvollziehen zu lassen, die die Tat damals deckten oder einfach wegsahen, biegt der Film wieder auf einen anderen Weg ab - aber immer psychologisch nachvollziehbar. Nach und nach setzt so nicht nur das Bild von Cassie zusammen, sondern auch von den Strukturen, die ermöglichten, dass nach einer Vergewaltigung das Opfer tot und die Täter erfolgreich in ihrem Beruf sind. Und dieses Bild ist so intensiv, dass ich mehrmals schwer schlucken musste.</p>
<p>Wer also nur einen der beiden Filme mit Carey Mulligan sehen kann, dem empfehle ich <em>Promising young woman</em> anzuschauen - schauspielerisch, visuell und erzählerisch ist dieser das spannendere Werk.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/05/06/promising-young-woman-she-said/</guid>
  <pubDate>Sat, 06 May 2023 21:05:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Die Quendel-Trilogie</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/04/13/quendel/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><em>von Caroline Ronnefeldt, erschienen bei Ueberreuter Verlag</em></p>
<ul>
<li><em>Quendel</em>, ISBN 9783764170776</li>
<li><em>Windzeit, Wolfszeit</em>, ISBN 9783764170967</li>
<li><em>Über die Schattengrenze</em>, ISBN 9783764171117</li>
</ul>
<p>Was passiert, wenn man den kleinen <em>Hobbit</em> von Tolkien mit <em>Stranger Things</em> kombiniert? Nun, eine sehr interessante Erfahrung auf jeden Fall. Zumindest ersteres als Inspiration hat Caroline Ronnefeldt zugegeben, und die Parallelen fallen schnell auf: Ihr Hügelland als idyllische Dorfromantik erinnert stark an das Auenland. Das kleinwüchsige Volk der titelgebenden Quendel mag eigentlich keine Aufregung, sondern erfreut sich am Rauchen und Kaffeekränzchen und flucht mit Pilznamen. Und ehe man sich versieht tritt das Dunkle, Böse in die Handlung und ein heimtückisches Wesen auf, das auf einem Stein sitzt und in Reimen spricht.</p>
<p>Zum Glück bleibt es nicht bei diesen Gemeinsamkeiten. Der erste Unterschied ist schon der Grundton, denn Ronnefeldt legt sehr viel Wert auf die düstere Stimmung der Bücher. Jedem Kapitel ist ein Zitat aus dem Schauerschatz deutscher Dichter vorangestellt (auch wenn der Ehrlkönig seltsamerweise fehlt) und sie selber hält ab Mitte von Band 1 die bedrohliche Atmosphäre fast kontinuierlich aufrecht. Jede Beschreibung, jeder Schritt der Figuren lässt frösteln, und Lichtblicke werden dem Leser nicht mehr gegönnt - höchstens Verschnaufpausen, bevor es noch gruseliger wird.</p>
<p>Spätestens zu diesem Zeitpunkt wird klar, dass zwar vieles wie beim <em>Hobbit</em> aussieht, aber auf nordisch-germanischen Mythen basiert (die ja vielleicht auch Tolkien inspiriert haben). Es tritt die <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Wilde_Jagd">Wilde Jagd</a> auf, eine Trude und ein Rudel gespentischer Wölfe; gemischt wird dies mit Hügelgräbern, schwarzen Wäldern und Burgruinen, in denen Raben hausen, die gerne nur ein Auge haben. Zudem weisen Flora und Fungi auf hiesige Lande hin; auch wenn wir Deutschen wohl nie so gemütlich wie die Quendel waren.</p>
<p>Aber so ist das eben mit der verklärenden Romantik (<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Wann_wird_es_endlich_wieder_so,_wie_es_nie_war_(Film)">Wann wird es endlich wieder so, wie es nie war</a>), und Ronnefeldt hat neben den Zitaten noch eine weitere Spur gelegt, die auf die Quellen ihrer Inspiration weist: Die Quendel messen Entfernungen in Schlegeln, und die <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich_Schlegel">Gebrüder</a> <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/August_Wilhelm_Schlegel">Schlegel</a> waren Vertreter der Frühromantik und beschäftigten sich dabei auch mit der Mythologie - die Quendel-Trilogie könnte glatt ein Spätwerk dieser Epoche sein, wenn sie nicht der Atmosphäre fast alles andere unterordnen würde.</p>
<p>Autorin Caroline Ronnefeldt kommt eigentlich von der Buch-Illustration; sie selbst hat die Karte des Hügellandes gezeichnet, die im Einband zu finden ist. In Buch 1 gibt es aber noch ein paar nervende Eigenheiten, die deutlich machen, dass es ihr erster Wurf ist: Sie wechselt gerne pro Absatz die Perspektive der aus der dritten Person erzählten Geschichte, so dass unklar ist, wessen Gedanken gerade gefolgt wird. Zudem erzählt sie teilweise sehr langatmig und ausschweifend, wodurch die Handlung vor lauter Details und sich wiederholenden Gedanken kaum vorwärts kommt.</p>
<p>Im zweiten Teil musste ich dann verkraften, dass die Akteure aus Teil eins zwar die ganze Zeit laut warnen, aber ansonsten einfach mal nichts tun. Sie wissen, dass etwas Grauenvolles auf sie zukommt, aber bereiten sich nicht darauf vor und kommen sogar auf die Idee, an einem Fest teilzunehmen, das sie eigentlich absagen wollten. Dieses seltsame Verhalten ist nur schwer nachzuvollziehen und ich persönlich trauere etwas dem spannenden Höhlensystem hinterher, dass in Teil 1 nicht ansatzweise erklärt wird und in Teil 2 nur ganz kurz Handlungsbestandteil ist. Generell nervt, dass die mit Wissen ausgestatteten Charaktere dieses schön für sich behalten und alle anderen immer wieder Ausreden dafür finden, nicht nachzufragen.</p>
<p>Noch stärker als der erste Teil zeichnet sich Buch 2 durch zu wenig Handlung aus. Ähnlich dem Vorwurf an Serien gibt es am Anfang wichtige Szenen und spitzt sich alles zum Ende hin zu, aber dazwischen wird einfach nur die - zugegeben nervenaufreibende - Atmosphäre hochgehalten und leider vieles wiederholt und aufgewärmt, so dass die Motivation zum Weiterlesen bei mir merklich schwand.</p>
<p>Teil 3 führt die bekannten Stilmittel dann ins Extreme: Das Fluchen mit Pilznamen wird überreizt; es gibt nur noch intensive Situationen und es geht von Aufregung zu Aufregung, wodurch sich merkliche Abnutzungserscheinungen ergeben. Als die Quendel dann auch noch beschließen, gemeinsam in ein Himmelfahrtskommando zu ziehen, fühlt es sich plötzlich wie <a href="https://kingoli.net/blog/2001/12/19/der-herr-der-ringe-die-gefahrten/">Die Gefähren</a> an. Doch während die Hobbits die besten Krieger von Mittelerde an ihrer Seite wussten und einen klaren Plan hatten, entscheiden die Gefährten hier aus dem Bauch heraus, die Details ihres Planes bleiben wie immer nebulös: In der Schattenwelt kann man sich leicht verlaufen - ach, dafür finden wir schon eine Lösung, wenn wir dort sind. Nachvollziehbar ist das nicht.</p>
<p>Bei ihrem Versuch, den Horror im Kopf des Lesers immer weiter zu steigern, verrennt sich Ronnefeldt zudem gerne in ihren Bildern:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Beklemmende Albträume fielen über sie her und das Begehren jenes anderen, dessen Wille diesen furchtbaren Ort wie schwarze Milch durchdrang.</p>
</blockquote>
<p>Was ist denn “schwarze Milch”? Und wie durchdringt Milch einen Ort (in diesem Fall einen steinernen Turm)? Ich verstehe auf der Gefühlsebene, was sie mir vermitteln will, aber das Bild ist einfach schrecklich.</p>
<p>Dafür gefielen mir die Perspektivwechsel gut, wenn plötzlich aus der Sicht der Wälder oder der Vision des zurückgebliebenen Quendels berichtet wird. Trotzdem hätte ich gerne mehr über die unterirdischen Gänge erfahren, vor allem da ein Teil der handelnden Figuren dort entlang zieht - aber ab Mitte des dritten Buches nimmt die Handlung endlich Fahrt auf, und da verzeihe ich gerne, dass einige Nebenhandlungen in wenigen Absätzen abgehandelt werden.</p>
<p>Sogar das Ende muss sich der neu entdeckten Handlungsgeschwindigkeit unterordnen und lässt mich - wenig verwunderlich - mit Fragen über Fragen zurück. Übrig bleiben viele Löcher im Worldbuilding der wunderbar schaurigen und schwer begreiflichen Anderswelt. Wer sich von der Atmosphäre mitreißen lässt, dem fällt das vielleicht gar nicht auf, aber mir fehlte etwas der funktionierende Unterbau und gewiss einiges an Erklärungen. Aber wer weiß wie viel Horror eine Geschichte noch entwickeln kann, die vollständig ausbuchstabiert ist…</p>



 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/04/13/quendel/</guid>
  <pubDate>Thu, 13 Apr 2023 14:44:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Ring Fit Adventure</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/03/21/ring-fit-adventure/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Ring Fit Adventure (RFA) ist entgegen seines Namens kein Adventure, sondern eine Kombination aus Fitnesstraining mit Pilatesring und RPG - im Stil eines JRPG, um genau zu sein, mit allem was dazugehört: Gegner in rundenbasierten Kämpfen überwinden, Erfahrungspunkte sammeln, damit Level für Level aufsteigen und immer stärker werden und mächtigere Übungen freischalten.</p>
<p>Der Pilatesring gehört zum Lieferumfang des Spiels. In ihn muss der rechte Switch-Controller eingeklinkt werden und misst darüber die Bewegungen und Druckstärke während der Übungen. Der linke Controller kommt in einen Beingurt und registriert u.a. die Laufbewegungen des Spielers.</p>
<p>Denn ohne Bewegung geht bei RFA gar nichts. Durch eigenes Laufen wird die Figur des Spielers auf vorgegebenen Pfaden durch Schlauchlevels bewegt. Ab und zu versperren Gegner den Weg; dann wechselt das Spiel für den Kampf in extra Arenen. Dort kann aus einer vorher festgelegten Anzahl von Übungen (Angriffen) ausgewählt werden, wobei es vier Angriffsschulen gibt (Bauch, Arme, Beine und Yoga) und es Angriffe für einen, drei oder fünf Gegner gibt. Ist der Gegner an der Reihe, gibt es eine Defensivtechnik, um den Schaden niedrig zu halten.</p>
<p>Zudem können mit Tränken kurzfristige Effekte bewirkt werden, wobei sich über die Spielzeit so viele fast gleich aussehende Rezepte im Inventar ansammeln, dass ich am Ende den Überblick verlor und komplett darauf verzichtete.</p>
<p>Weiterhin gibt es eine Art Fähigkeitenbaum zum Skillen, wobei effektiv nur ein paar Defensivfähigkeiten und Bonusse herausstechen, ansonsten gibt es weitere Übungen, mehr Herzen (Lebenspunkte) und weitere Übungsplätze.</p>
<p>Offensiv- und Defensivstärke lassen sich auch mit Bekleidung steigern. Oberteil, Hose und Schuhe (gerne auch als Set mit Bonus) finden sich entweder in Truhen oder bei Hanni und Manni, die in jeder Welt in der dazugehörigen Stadt den obligatorischen Laden mit immerhin wechselndem Angebot betreiben.</p>
<p>Bei den Gegnern und vielen Teilen der Levels wurde das Thema Fitnessstudio fantasievoll aufgegriffen: Der Spieler kämpft gegen Hanteln und andere Gewichte, Gymnastikbälle und fliegende Matten. Später müssen auch Tiere bezwungen werden, aber ingesamt wiederholen sich die Gegner schnell, darüber können auch Farbvariationen und blaue Auren nicht hinwegtäuschen.</p>
<p>Das gleiche gilt für die “Story”: Anfangs ist man noch fasziniert von dem sprechenden Ring-Controller, von den die vier Angriffsschulen repräsentierenden Zwischenbossen und natürlich dem Oberschurken Drako, einem Bodybuilder-Drachen.</p>
<p>Doch dann hat man ihn zum ersten Mal besiegt und muss mit anschauen, wie er einfach davon fliegt und alles von vorne beginnt. In insgesamt 22 Welten wiederholt sich dieses Schema in leichten Variationen, und nicht nur das: Auch die Levels selber haben nur wenige Variationen, bieten gerade einmal vier verschiedene optische Themen, und die Sidequests wiederholen sich in jeder Welt - dabei nötigt das Spiel einem auch noch, einige Levels zu wiederholen!</p>
<p>Als wäre die Hauptquest nicht schon eine einzige Wiederholung. Dazu kommt, dass diese “Handlung” konstant in Textboxen erzählt wird. Keine Textausgabe, keine Filmchen, die Präsentation ist mehr als karg: Manchmal soll man Personen durch Level folgen, die man dort aber nie sieht.</p>
<p>Zudem nervt, dass die Spielzeit nur zu 50% aus wirklicher Fitness besteht. Viel Zeit wird auf der Weltkarte, mit Ladebildschirmen, generell beim Warten auf das Spiel verbracht. Ich will gar nicht wissen, wieviele hundert Mal ich die Frage nach der Pulsmessung weggeklickt habe. Auch beim Starten und Beenden muss man sich durch dutzende Screens klicken, die zu 80% immer gleich sind.</p>
<p>Vor den Übungen kalibriert RFA die beiden Controller und die richtige Position des Spielers. Das kann teilweise richtig nervig werden, vor allem wenn RFA am Ende jedes Levels von neuem erklärt, wie die Abschlusspose funktioniert.</p>
<p>Zudem erkannte das Spiel trotz erfolgreicher Kalibrierung einige Übungen bei mir nicht richtig. Vor allem der Controller am Oberschenkel machte immer Probleme, so dass die Übungen, die bei richtiger Ausführung maximalen Schaden verursachen, anders als abgebildet ausgeführt werden mussten. Das kann bei einigen Übungen durchaus zu falschen Haltungen führen, was man nur bemerkt, wenn man die Übungen schon aus Trainings mit echten Lehrern kennt.</p>
<p>Am Ende ist Ring Fit Adventure ein Zwitter: Das Rollenspielsystem mit dem Sammeln von Erfahrungspunkten und Aufleveln ist unglaublich motivierend, um vor dem Fernseher Sportübungen zu machen. Aber gleichzeitig ist die Story und alles drumherum im Spiel so eintönig und besteht nur aus Wiederholungen, so dass die Langzeitmotivation darunter leidet. Nicht umsonst habe ich zwei Jahre benötigt, um das Spiel endlich durchzuspielen.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/03/21/ring-fit-adventure/</guid>
  <pubDate>Tue, 21 Mar 2023 15:30:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>42 x Popkultur</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/03/09/42x-popkultur/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Jetzt bin ich inzwischen 42 Jahre alt und habe trotzdem die Antwort auf alle Fragen des Universums noch nicht gefunden. Doch der Blog-Artikel <a href="http://realvirtuality.info/2023/03/40-kulturelle-produkte-die-mein-leben-gepragt-haben-und-ein-wenig-reflexion-zum-40-werden/">40 kulturelle Produkte, die mein Leben geprägt haben</a> von Alexander Matzkeit hat mich inspiriert darüber nachzudenken, welche Medien mich stark beeinflusst haben. Herausgekommen ist nun eine am Alter orientierte Liste von 42 wichtigen Einflüssen, die zwar keinen Anspruch auf Vollständigkeit erhebt, aber ein gutes Bild von meiner (fortwährenden) popkulturellen Sozialisierung zeichnet in den sich wunderbar gegenseitig beeinflussenden Räumen von Text, Bild und Ton.</p>
<section id="mosaik" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="mosaik">Mosaik</h2>
<p>Meine ersten Comics waren die Abrafaxe, das einzige Comic der DDR, für das mein Vater Monat für Monat am Kiosk anstand. Vielleicht hätte ich ohne Mosaik nie selber mit dem Comic-Zeichnen angefangen, aber unabhängig davon war für mich schnell klar: Bild und Text gehören zusammen, ob nun statisch wie in Comics oder als bewegte Bilder im Film.</p>
</section>
<section id="stanislaw-lem" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="stanislaw-lem"><a href="https://kingoli.net/blog/2006/03/27/stanislaw-lem/">Stanislaw Lem</a></h2>
<p>Die Bücher von Lem standen in der Familienbibliothek, und als ich anfing, alles mit Buchstaben zu verschlingen, entstand meine Liebe zur Science Fiction. Der Weltraum als Sehnsuchtsraum voller Gefahren und Rätsel, mal tragisch mal komisch mal philosophisch - Lem konnte es alles.</p>
</section>
<section id="karl-may" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="karl-may">Karl May</h2>
<p>Indianer und Cowboys zu spielen war beliebt in der DDR. Es gab Spielfiguren, Kostüme, und es gab später neben den May-Verfilmungen auch seine Bücher wieder in Neuauflagen. Als Ostkind war der Wilde Westen für mich genauso weit weg und genauso fantastisch wie der Weltraum, und nach der Wende verschlang ich alles, was ich von Karl May in die Hände bekam. Vermutlich hat dies meinen Gerechtigkeitssinn mit geprägt.</p>
</section>
<section id="lyonel-feininger" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="lyonel-feininger"><a href="https://kingoli.net/blog/2009/06/26/lyonel-feininger-ausstellung-in-der-stiftung-moritzburg/">Lyonel Feininger</a></h2>
<p>Mein Vater war als Bauingenieur stark am Bauhaus interessiert, bei uns hing ein Kandinsky in der Wohnung. Zudem hatte Feininiger in Halle gewirkt, und so landete nach einem Ausstellungsbesuch auch ein Feininger-Bild als Plakat an meiner Kinderzimmerwand. Seine abstrakten Abbildungen haben meinen Bildgeschmack geprägt, und dass Feininger mit Comics angefangen hat war ein netter Fakt, den ich allerdings erst spät lernte.</p>
</section>
<section id="star-trek-the-next-generation" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="star-trek-the-next-generation">Star Trek The next generation</h2>
<p>Ich weiß es noch wie heute - die Wende war gekommen und wir versuchten, das ZDF über Antenne zu empfangen. Zwischen all dem Grisseln war irgendwie die Brücke der Enterprise zu erkennen, und als Science Fiction Fan übte die Serie einen seltsamen Bann auf mich aus. Später sollte sie mich durch die letzten Schuljahre begleiten; in ihrer Weltoffenheit und positiven Zukunftsvision gepaart mit guten Drehbüchern ist sie mein Alltime-Favorite im Genre.</p>
</section>
<section id="die-simpsons" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="die-simpsons">Die Simpsons</h2>
<p>Anfang 1991 lief im ZDF eine Serie an, der wohl niemand zugetraut hat, 2023 immer noch mit neuen Episoden im Fernsehen zu laufen. Selbst ich nicht, der ich sofort Fan der überdrehten Zeichentrick-Familie wurde. Bis Staffel 7 wussten sich die Simpsons zu immer irrwitzigeren Höhen aufzuschwingen, seitdem ist sie etwas in den selbstgeschaffenen Grenzen erstarrt, selbst wenn <a href="https://kingoli.net/blog/2007/07/30/die-simpsons-der-film/">2007</a> noch der Sprung auf die große Leinwand gelang.</p>
</section>
<section id="super-mario-bros" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="super-mario-bros">Super Mario Bros</h2>
<p>Damit fing alles an. Meine erste Konsole, das NES; mein erstes Spiel, <em>Super Mario Bros 1</em>. Seitdem zocke ich Computerspiele, und noch heute könnte ich vermutlich blind das Game durchspielen, so oft habe ich es wiederholt.</p>
</section>
<section id="agathe-christie" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="agathe-christie">Agathe Christie</h2>
<p>Nachdem mich die Aussicht, einen Sommer lang Gamegear zu spielen, dazu verleitet hat, Mitglied einer Kinder-/Jugend-Bibliothek zu werden, fand ich bald heraus, dass ich großer Krimi-Fan bin. Sherlock Holmes, Maigret, alles von Agathe Christie - ich habe sie verschlungen. Christies Stil hatte sich dabei noch am Besten über die Jahre gehalten, wobei Miss Marple mein Favorit wurde - als Buch und auch in den sympathischen Verfilmungen mit Margaret Rutherford.</p>
</section>
<section id="franquin" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="franquin">Franquin</h2>
<p>In der Bibliothek gab es auch eine gut ausgestattete Comic-Ecke - zumindest was die franko-belgische Schiene angeht. Und so habe ich bald die <em>Spirou</em>-Serie für mich entdeckt und mit ihr Franquin, dessen <em>Gaston</em> ich ebenso verschlungen habe. Ich mag seinen Zeichenstil über alles und habe sogar (vergeblich) versucht, ihn in meinen eigenen Comics zu imitieren.</p>
</section>
<section id="don-rosa" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="don-rosa">Don Rosa</h2>
<p>Auch wenn er inhaltlich ständig Carl Barks zitiert hat, sein Zeichenstil war im Disney-Konzern einmalig und eigenständig; <em>Sein Leben, seine Milliarden</em> ist inzwischen ein Klassiker. Ich habe mit meiner Oma die Flohmärkte durchstöbert nach allen Micky-Maus-Ausgaben mit Geschichten von ihm. Gerade der Bildwitz hat mich inspiriert und wenn mich Franquin zum Kopieren brachte, dann Don Rosa dazu, Enten-Figuren zu zeichnen. (Honorable Mention: Ich bin auch ein <em>Duck Tales</em> Fan, sowohl vom Original als auch der Neuauflage)</p>
</section>
<section id="powerplay" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="powerplay">Powerplay</h2>
<p>Wenn man mit spärlichem Taschengeld nicht alle gewünschten Videospiele kaufen kann, dann kann man zumindest darüber lesen. Und so las ich fleißig die Ausgaben der Powerplay in der Bücherei und träumte davon, all die Spiele selber zu zocken oder gar eigene zu entwerfen. Vielleicht hat das am Ende meinen Berufswunsch mit beeinflusst.</p>
</section>
<section id="terry-pratchett" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="terry-pratchett">Terry Pratchett</h2>
<p>Ausgerechnet in der Spiele-Zeitschrift Powerplay bekam ich den Lesetipp zu Terry Pratchetts Scheibenwelt. Fortan habe ich alle Bücher der Serie lachend verschlungen, habe alle Volten der deutschen Verlage betreffend Übersetzung, Cover und Auflagen mitgemacht, um am Ende doch bei den englischen Originalen zu landen. Am besten fand ich immer den notorischen Verlierer Rincewind und wie Pratchett seine Reiseerlebnisse darin verarbeitete, aber auch die Auseinandersetzung mit Wirtschaft, Presse und Eisenbahn im Spätwerk unterhielt mich gut.</p>
</section>
<section id="fräulein-smillas-geschmack-für-schnee" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="fräulein-smillas-geschmack-für-schnee">Fräulein Smillas Geschmack für Schnee</h2>
<p>Mein erster Crush. Die faszinierende Welt der grönländischen Inuit, verbunden mit einer Verschwörung in Kopenhagen und einer markanten Hauptfigur, deren individuell-subjektive Sichtweise trotz des trockenen Schreibstils den Roman prägt, haben sich so in meinen Kopf eingebrannt, dass ich mich noch heute 25 Jahre später an einige Zitate erinnern kann.</p>
</section>
<section id="monkey-island-ii" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="monkey-island-ii"><a href="https://kingoli.net/blog/2010/09/11/me-monkey-island/">Monkey Island II</a></h2>
<p>Wir wollten einen Videorekorder kaufen, aber vor unserer Nase wurde das letzte Exemplar von der Palette gekauft. Kein Scherz, so war das damals, aber als Übersprungshandlung kauften meine Eltern dann einen PC und diese Entscheidung hat mein Leben geprägt. Eines meiner ersten Games war dann Monkey Island II und fortan war ich Adventure-begeistert, auch wenn ich diese perfekte Mischung aus Witz und Rätseln nicht oft wiederfand.</p>
</section>
<section id="day-of-the-tentacle" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="day-of-the-tentacle">Day of the Tentacle</h2>
<p>Ich spielte alles, was von Lucas Arts und Sierra im Genre zu bekommen war. Aber nie wieder hat mich ein Adventure so gefesselt wie der Tag des Tentakels. Der genau richtige Schwierigkeitsgrad mit genau dem richtigen Humor für mich Pubertier und der innovativen Zeitebenen-Spielmechanik machen es für mich zum besten Adventure aller Zeiten.</p>
</section>
<section id="alien" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="alien">Alien</h2>
<p>Das Monster von HR Giger kannte ich bereits von Bildern. Aber dann sah ich den Film im Spätprogramm des ZDF und war geflasht: Das klaustrophobische SciFi-Szenario auf einem Weltraum-Frachter, das Computer-/Roboter-Motiv, das übermächtige Alien und das fantastische Finale mit Sigourney Weaver in flackernden Einstellungen - der Film hat nicht nur seine eigene Serie geprägt. Ridley Scott machte danach noch Blade Runner und war damit die 80er Ikone des Science Fiction.</p>
</section>
<section id="life-of-brian" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="life-of-brian">Life of Brian</h2>
<p>Ich habe im Freundeskreis den schlechten Ruf, alle Dialoge des Films mitsprechen zu können. So oft wie das Leben des Brian habe ich keinen anderen Film gesehen, und ich kann immer noch darüber lachen. Besser waren Monty Python nie, und der Einfluss des Films zeigt sich auch darin, wie oft er in anderen Werken zitiert wird.</p>
</section>
<section id="monkeys" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="monkeys">12 Monkeys</h2>
<p>Terry Gilliam hat ja den Löwenanteil des Budgets von <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Der_Sinn_des_Lebens_(Film)">Der Sinn des Lebens</a> für seinen Vorfilm <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/The_Crimson_Permanent_Assurance">The Crimson Permanent Assurance</a> ausgegeben. Seitdem hatten alle Produzenten Angst vor seinen ausufernden Dreharbeiten, auch wenn er mit <em>Brazil</em> einen Klassiker gedreht hat. Mein persönliches Highlight (nicht nur, aber auch wegen Bruce Willis) ist aber <em>12 Monkeys</em>, der sich vielleicht um Zeitreisen oder auch mentale Krankheiten dreht. Über die Interpretation des Endes konnte ich jahrelang mit meinem Vater streiten, und Gilliams geliebte Weitwinkelkameras in den unmöglichsten Ecken waren nie wirksamer als in diesem Film.</p>
</section>
<section id="tomb-raider" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="tomb-raider">Tomb Raider</h2>
<p>Lara Croft war das Ereignis der späten 90er. Ich hatte ein Plakat von ihr an der Wand, sie trat in einem Ärzte-Song auf und schaffte es auch auf die große Leinwand (<em>Tomb Raider - Die Wiege des Lebens</em> war meine erste HD-DVD). Und alles fing mit einem Action-Adventure an, dessen Charakter-Polygone noch sehr grob waren (Laras “ausgeprägte Merkmale” waren aber gut erkennbar), welches jedoch eine eingängig-präzise Steuerung besaß, ein spannendes Indiana-Jones-Setting und die Action mit Hüpf- und Blockschiebe-Puzzles auflockerte. Zudem gab es über einen Patch erstmals 3Dfx-Beschleunigung - so innovativ wie in Teil 1 wurde <em>Tomb Raider</em> nie wieder.</p>
</section>
<section id="das-fünfte-element" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="das-fünfte-element">Das fünfte Element</h2>
<p>Luc Besson hat viele spannende Genre-Arbeiten abgeliefert, war aber nie besser als hier. Die Handlung ist sicherlich nichts für die Ewigkeit, aber die eigenständige, von Moebius und Mézières gestaltete Optik inklusive Kostümen von Gaultier, die fantastischen Effekte und mein guilty pleasure Bruce Willis machen den Film zu einen Augenschmaus.</p>
</section>
<section id="viva-ii" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="viva-ii">VIVA II</h2>
<p>Die Jahrtausendwende war der Höhepunkt des Musikfernsehens in Deutschland. Es gab eine handvoll TV-Sender (Konkurrenz belebt das Geschäft) und VIVA konnte bzw wollte es sich leisten, einen zweiten Kanal für alles abseits des Mainstreams zu schaffen. <em>Fast Forward</em>, <em>Kamikaze</em> oder <em>2Rock</em> waren innovative Sendungen und so konnte ich auch visuell Musik neu kennenlernen. Für mich ist das immer eine starke Verbindung gewesen, man denke nur an die genialen Spike Jonze (Videos für u.a. Weezer, Beastie Boys, Björk), Michel Gondry (Björk, Foo Fighters, The White Stripes) oder an das Video <em>Freak on a leash</em> von Korn (Regie: Todd McFarlane). Die schöne Welt hielt nicht lange an: Erst wurden die Moderatoren eingespart, dann wurde MTV zum Monopolisten und zeigte fortan lieber billiges Reality-TV als Musikvideos.</p>
</section>
<section id="the-big-lebowski" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="the-big-lebowski">The big Lebowski</h2>
<p>Mein erster Coen-Film im Kino, und vielleicht auch mein Liebster. Der Dude schlafwandelt durch ein Sammelsurium an verdrehten Charakteren und will doch eigenlich nur seinen Teppich zurück. Vom Drehbuch über die Schauspieler bis hin zur Kamera (die Traumsequenz, die aus einer rollenden Bowlingkugel startet) passt hier einfach alles.</p>
</section>
<section id="harald-schmidt-show" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="harald-schmidt-show"><a href="https://kingoli.net/blog/2005/09/08/harald-schmidt/">Harald Schmidt Show</a></h2>
<p>Harald Schmidt ist ein anderes Guilty Pleasure. Er hat einige Angewohnheiten zum Fremdschämen, und wie er die ARD mit seiner ständig in der Qualität nachlassenden Sendung gemolken hat, ist nur auf kapitalistischer Ebene anerkennenswert. Doch gleichzeitig ist er auch ein Mensch der Kultur und Bildung, der verdammt witzig sein kann. Eine selten gewordene Mischung.</p>
</section>
<section id="john-irving" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="john-irving">John Irving</h2>
<p>Als Auszeichnung für mein Abitur habe ich <em>Zirkuskind</em> von John Irving geschenkt bekommen, womit meine Liebe zu seinen Büchern begann. Ich hatte zu dem Zeitpunkt (dank Jodie Foster) zwar bereits <em>Hotel New Hampshire</em> als Film gesehen, aber nun begann ich mehr und mehr von ihm zu lesen und auch die Verfilmungen anzusehen. Irgendetwas an seinem Stil zieht mich an, und da kann ich auch wohlwollend darüben hinweg sehen, dass sich die behandelten Themen doch oft wiederholen.</p>
</section>
<section id="gothic-ii" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="gothic-ii">Gothic II</h2>
<p>Mit der Abfindung aus der Grundausbildung bei der Bundeswehr finanzierte ich meinen ersten eigenen PC inklusive einer 700DM teuren Grafikkarte, der 3Dfx Voodoo 5500. Es sollte der Sargnagel für 3Dfx sein, das Rennen gegen NVidias Geforce Serie ging verloren, aber zwei Spiele waren Lieblinge der Grafikkarte: <em>Ultima IX</em> und eben <em>Gothic II</em>. Letzteres passte genau in meine Gothic-Kultur-Periode, <em>In Extremo</em> steuerten sogar einen Song bei. Seitdem spiele ich jedes Spiel von Piranha Bytes, auch (oder weil) gefühlt jedes Spiel nur ein leicht aufpolierter Aufguss des Vorgängers ist - ob sie nun <em>Gothic</em>, <em>Risen</em> oder <em>ELEX</em> heißen.</p>
</section>
<section id="grand-theft-auto" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="grand-theft-auto">Grand Theft Auto</h2>
<p>Gespiel habe ich schon GTA I in Draufsicht mit der spannenden Kamera, die beim Beschleunigen so wunderbar smooth rauszoomte. Doch erst mit dem Wechsel ins Dreidimensionale mit GTA III wurde ich ein Fan und habe seitdem alle Spiele gespielt (inklusive dem GTA auf Pferden, <a href="https://kingoli.net/blog/2011/06/26/red-dead-redemption/">Red Dead Redemption</a>). Der Humor, das Gameplay, die Radiosender und eine Menge pokulturelle Zitate und Referenzen haben mich lange an PC und später an die PS3 gefesselt.</p>
</section>
<section id="nightmare-before-christmas" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="nightmare-before-christmas">Nightmare before Christmas</h2>
<p>Ich. Liebe. Stop. Motion. Filme. Nicht erst seit <em>Nightmare before Christmas</em>, und vielleicht ist er nicht einmal der beste Film dieser Animationsart. Aber er bringt vieles zusammen, was ich mag: Die Griffigkeit der Stop-Motion, die skurilen Modelle mit ihren verqueren Proportionen, der morbide Charme eines Tim Burton und sogar noch gute Songs.</p>
</section>
<section id="per-anhalter-durch-die-galaxis" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="per-anhalter-durch-die-galaxis">Per Anhalter durch die Galaxis</h2>
<p>Was soll ich dazu noch sagen? 42, Deep Thought und Marvin, der depressive Roboter, sind geflügelte Worte in der IT, und die ersten drei Bücher sind eine geniale Tour der Force des englischen Humors rund um Themen der Science Fiction. Dieses Niveau der Hörspiele hat Douglas Adams nie wieder erreicht, auch wenn Dirk Gently sowohl in Buch- als auch mehrfacher Serienform unterhaltsam war. Beim Anhalter ist definitiv die BBC-TV-Serie der Verfilmung von 2005 vorzuziehen.</p>
</section>
<section id="die-fabelhafte-welt-der-amélie" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="die-fabelhafte-welt-der-amélie"><a href="https://kingoli.net/blog/2001/10/01/die-fabelhafte-welt-der-amelie/">Die fabelhafte Welt der Amélie</a></h2>
<p>Die vorherigen Filme Jeunets waren als Genrearbeiten eigentlich viel mehr mein Ding. Aber bei Amélie kam einfach vieles zusammen, das ihn zum Klassiker macht: Eine Schauspielerin zum Verlieben am Anfang ihrer Karriere, ein markanter Soundtrack, Jeunets (Kamera-)Blick für das Abseitige, sein teilweise schwarzer Humor und das damals noch innovative Colorgrading, das mit seinen warmen Tönen ein Wohlfühl-Paris erschuf.</p>
</section>
<section id="giga-tv" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="giga-tv">GIGA TV</h2>
<p>Computerspiele im Fernsehen hatten einige probiert. Aber gefühlt war GIGA TV das erste Format, das das Thema wirklich ernst nahm. Dazu kam eine Menge spannender junger Moderatoren, so dass ich den Sender abends immer im Hintergrund laufen hatte, während ich las oder zockte.</p>
</section>
<section id="herr-der-ringe" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="herr-der-ringe">Herr der Ringe</h2>
<p>Bereits in der Schule hatte eine Lehrerin von <em>Lord of the Rings</em> geschwärmt, aber erst nach dem <a href="https://kingoli.net/blog/2001/12/19/der-herr-der-ringe-die-gefahrten/">ersten Film von Peter Jackson</a> schnappte ich mir den Vater der modernen Fantasy (natürlich in Englisch, die Diskussion um die bessere deutsche Übersetzung schreckte mich ab) und anschließlich so ziemlich jeden Text, den Tolkien zu Mittelerde verfasst hat.</p>
</section>
<section id="das-geheimnis-der-großen-schwerter" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="das-geheimnis-der-großen-schwerter">Das Geheimnis der Großen Schwerter</h2>
<p>Und Fantasy sollte es bleiben. In der Wühlkiste einer Buchhandlung fand ich drei der vier Bücher der Serie (wie bei fast allen Tad Williams Werken traditionell als Trilogie geplant) und konnte sie fortan nicht mehr weglegen - was zeitlich ungelegen kam, da ich eigentlich für eine Klausur lernen musste. Was anfangs einige Parallelen zu Mittelerde hatte, fand recht schnell seinen eigenen Spin, nahm mich mit dem sympatisch-doofen Hauptcharakter ein und endete mit einigen tollen Plottwists.</p>
<p>Otherland hat mich dagegen gar nicht geflasht und <a href="https://kingoli.net/blog/2005/09/18/shadowmarch-die-grenze/">Shadowmarch</a> gingen etwas die Ideen aus, so dass ich mich lieber an seine erste Buchreihe erinnere.</p>
</section>
<section id="anke-gröner" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="anke-gröner"><a href="https://www.ankegroener.de/">Anke Gröner</a></h2>
<p>Mitte der 2000er waren Blogs gerade das große Ding im Internet, aber gleichzeitig noch nicht von betriebswirtschaftlichen Interessen durchdrungen wie heute. Kannte ich bis dahin Filmkritik nur aus Zeitungen und Zeitschriften, ergaben sich nun plötzlich ungeahnte Perspektiven, da jeder seine persönlichen Perspektiven ins Netz stellen und um Leserschaft buhlen konnte.</p>
<p>Von Anke Gröner lernte ich, dass nicht nur die Filmrezeption, sondern auch das Schreiben darüber von der eigenen Erfahrungswelt geprägt wird und man damit durchaus offen umgehen kann. Der Filmkritiker wurde ein stärkerer Teil des Textes, was ich sehr lesenswert fand. Dass Frau Gröner als (damals) Werbetexterin ihr Handwerk natürlich perfekt verstand, hat sicherlich auch dazu beigetragen, dass ich ein paar Jahre lang regelmäßig bei ihrem Blog vorbeigeschaut habe.</p>
</section>
<section id="ray" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="ray"><a href="https://ray-magazin.at/">Ray</a></h2>
<p>Ich habe nur genau eine Zeitschrift abonniert, und das ist die Filmzeitschrift ray. Sie vereint, was ich auch an Filmen generell liebe: Leinwandgroße Bilder und gute Texte.</p>
</section>
<section id="beetlebum" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="beetlebum"><a href="http://blog.beetlebum.de/">Beetlebum</a></h2>
<p>Auch Comics gab es in Blogform. Beetlebums Stil fand ich sehr ansprechend, zudem war er im selben Lebensabschnitt wie ich und übertrug das, was Anke Gröner mit der Filmkritik machte, auf seine Comics: Er selber war Inhalt seiner Kunst, und das sprach mich an. Aber wie das so ist mit Lebensabschnitten - sie gehen irgendwann vorbei. Beetlebum entwickelte sich wie jeder Künstler weiter und als er seinen Zeichenstil umstellte, war ich nicht mehr so überzeugt.</p>
</section>
<section id="vertigo" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="vertigo">Vertigo</h2>
<p>Ich habe es ja nicht so mit Klassikern. <em>Citizen Kane</em> war sicherlich innovativ zu seiner Zeit, aber heute ragt er nicht mehr aus der Masse heraus. <em>Vertigo</em> dagegen hat die Zeiten besser überstanden und dockt bei mir an mehreren Punkten an: Die Krimi-Handlung, meine Höhenangst, und surreale Szenen wie an den Baumringen. Hitchcock hätte mit seiner Handwerkskunst auch heute noch die Menschen in den Bann gezogen, davon bin ich überzeugt.</p>
</section>
<section id="caché" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="caché"><a href="https://kingoli.net/blog/2008/02/17/die-ganze-kraft-einer-gesellschaft/">Caché</a></h2>
<p>Ich kannte <em>Funny Games</em>, aber mit <em>Caché</em> wurde ich zum Fan von Michael Haneke. Der Film hat einfach so viele textuelle Ebenen, die sein Lieblingsthema des Zerfalls der bürgerlichen Fassade umrahmen, dass seine strengen Einstellungen passender sind als in anderen seiner Filme, die sich nicht so zentral um Video bzw Film drehen.</p>
</section>
<section id="q84" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="q84"><a href="https://kingoli.net/blog/2011/02/04/1q84/">1Q84</a></h2>
<p>Und dann steht plötzlich über dem Spielplatz ein zweiter Mond am Himmel, und mich trifft es wie einen Blitz. <em>1Q84</em> war mein erster Murakami-Moment. Und es sollten einige folgen. Ich habe ebenso seine realistischeren Bücher gelesen und <em>Naokos Lächeln</em> und <em>Burning</em> gern auf der Leinwand verfolgt, aber die fantastischen Werke Murakamis faszinieren mich am meisten.</p>
</section>
<section id="andrea-petkovic" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="andrea-petkovic"><a href="https://kingoli.net/blog/2020/10/18/zwischen-ruhm-und-ehre/">Andrea Petkovic</a></h2>
<p>Vor 10 Jahren war Social Media in der Mitte der Gesellschaft angekommen. Andrea Petkovic hatte als erste mir bekannte Tennisspielerin eine eigene Webseite inklusive Blog, und als ich bei Twitter einstieg war sie schon da und ich begann, ihr zu folgen - lesend wie auf der Tennisbühne. Andrea war immer sympathisch offen und ich las gerne ihr kurzen Texte, und als sie gegen Ende ihrer Karriere immer häufiger in den Medien und als Kolumnistin auftauchte, versuchte ich auch hier alles zu verfolgen. So war das Buch nur folgerichtig und ich bin gespannt, was von ihr noch kommen wird.</p>
</section>
<section id="mars-rover" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="mars-rover">Mars Rover</h2>
<p>Irgendwann in der Jugend realisierte ich, dass die in den Büchern beschriebene Raumfahrt wohl ein unerfüllter Traum in meinem Leben bleiben wird. Umso schöner war es, dass mir die Nasa mit ihrem Mars-Rover ein Mondlandungsereignis ermöglichte: Die Teilhabe an der Marslandung von <a href="https://kingoli.net/blog/2008/09/28/wall-e/">Wall-E</a>s Bruder über den Social Media Kanal auf Twitter. Curiosity berichtete sehr detailliert von dem technischen Wunderwerk seiner Landung, machte Panoramas von der Marsoberfläche und scheint auch heute nach über zehn Jahren noch ein spannendes Leben auf unserem Nachbarplaneten zu führen.</p>
</section>
<section id="die-letzten-glühwürmchen" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="die-letzten-glühwürmchen">Die letzten Glühwürmchen</h2>
<p>Ich habe mich ob des Themas Atombombenabwurf auf Hiroshima lange nicht an diesen Film getraut - am Ende hat er sich jedoch als der Höhepunkt im Œuvre des an herausragenden Werken nicht armen Studios Ghiblis herausgestellt. Neben der gewohnten optischen Qualität finden sich in <em>Grave of the Fireflies</em> nicht nur die ambivalentesten Charaktere, sondern auch eine deprimierend konsequente Handlung ohne Happy Ende. Vorsicht: Nicht für Kinder geeignet.</p>
</section>
<section id="drive" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="drive">Drive</h2>
<p>Ich mag einprägsame Bilder. Und ich mag es, wenn sich Bild und Ton zu mehr als der Summe der Einzelteile zusammenfügen. Als die Kamera zu Beginn von <em>Drive</em> über das in Neonlicht gehüllte Los Angeles schwebte und dazu <a href="https://youtu.be/BHVbbcHWX4k"><em>Nightcall</em></a> erklang, bekam ich Gänsehaut. Als dann auch noch die erste Szene fast ohne Worte eine intensive Flucht vor der Polizei zeigt, wie sie auch in GTA vorkommen könnte, war ich hin und weg. Ja, der Film hat wie bei Winding Refn üblich vielleicht etwas zu viel Style over Substance, aber er ist eine Augenweide und die Schauspieler machen daraus mehr, als in seinen anderen Filmen.</p>
</section>
<section id="was-fehlt" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="was-fehlt">Was fehlt</h2>
<p>sind am Ende Regisseure wie Stanley Kubrick (<em>2001</em>), Woody Allen, David Lynch, David Fincher oder David Cronenberg. Auch hör(t)e ich viel Musik, über die ich aber einfach nicht schreiben kann. Doch alles muss ein Ende haben, also auch diese Liste.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>gedacht</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/03/09/42x-popkultur/</guid>
  <pubDate>Thu, 09 Mar 2023 21:48:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Shining Girls</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/12/31/shining_girls/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Ein Serienmörder, der verdächtig viel über seine weiblichen Opfer weiß und jeweils ein “Andenken” in ihnen hinterlässt. Ein Opfer, das überlebt hat, dessen Leben sich aber seitdem ständig ändert, bis sie seine Stimme wiedererkennt und alles unternimmt, um ihn an weiteren Taten zu hindern.</p>
<p>So weit, so altbekannt. Es sind zwei Punkte, die <em>Shining Girls</em> zu etwas Eigenständigem machen. Da ist zuallererst das fantastische Element: Der Zuschauer weiß von Anfang an, wer der Täter ist - aber nicht, wie er es macht. Wie kann er vorher wissen, was seine Opfer sagen werden, was sie tun werden? Wie können die “Andenken” in den Opfern von den anderen Tatorten stammen, obwohl sie chronologisch nicht passen? Und warum ändert sich wortwörtlich ständig das Leben der Hauptfigur Kirby - ist sie einfach nur eine sehr unzuverlässige Erzählerin, oder steckt mehr dahinter?</p>
<p>Der zweite Punkt, der mich vor allem am Fernseher gehalten hat, ist die spannende Erzählperspektive aus Sicht von zwei Journalisten. Während die Polizei keine wahrnehmbaren Erfolge vorweisen kann, fand ich es sehr spannend, Kirby und dem Reporter Dan bei der Recherche zuzusehen. Wie sie sich jeden Informationshappen mühsam erarbeiten, nur in winzig kleinen Schritten vorwärtskommen, aber trotz aller Widrigkeiten ein Detail nach dem anderen aufdecken und so am Ende der Wahrheit gefährlich nah kommen.</p>
<p>Dazu ist Elisabeth Moss als Hauptdarstellerin immer ein Grund zum Einschalten. Bei <em>Shining Girls</em> hat sie zudem bei einigen Episoden Regie geführt und war an der Produktion beteiligt. Das riecht nicht nur verdächtig nach ihrer anderen, noch laufenden Erfolgsserie <em>The Handmaid’s Tale</em>, sondern sieht teilweise auch genauso aus. In einer Episode nimmt die Kamera ihr Gesicht aus nächster Nähe auf - und ich wusste nicht, ob ich die Gesichtsregungen einer aufgelösten Kirby oder von June Osborne sah. Zum Glück folgten keine weiteren derartigen Flashbacks, wofür schon das unverbrauchte Setting des 1992er Chicagos sorgt.</p>
<p><em>Achtung: Nun folgen massive Spoiler!</em></p>
<p>Die Serie schafft es dank der Schauspielleistung von Elisabeth Moss, dem Zuschauer die Situation von Kirby verständlich zu machen. Wie man leben kann, wenn einem täglich kleine bis große Konstanten des eigenen Lebens einfach ausgetauscht werden. Dass das eigene Haustier von Katze zu Hund wechselt, mag noch ertragbar sein. Aber wenn man nur noch weiß, wo man wohnt, indem man in seinen Ausweis schaut, oder plötzlich einen Ehemann hat, an den man sich nicht erinnern kann und seinen Arbeitsplatz und Job jeden Tag von neuem im Verlagsgebäude suchen muss, dann ist das eine extreme, aber gut dargestellte Metapher, wie sich Opfer von Gewaltdelikten nach der Tat fühlen.</p>
<p>Weniger begeistert bin ich im Nachhinein vom fantastischen Aufhänger der Serie: Dem Haus, das dem Bewohner ermöglicht, zu jedem gewünschten Datum in der Zukunft oder Vergangenheit zu springen. Zuerst hielt ich es für ein klassisches Zeitreise-Thema, wo Änderungen an der Vergangenheit die Gegenwart (1992) beeinflussen. Doch der Mörder hat dieselben Tage mehrmals aufgesucht und ist sich niemals selber begegnet. Und Kirby hat am Ende die Vergangenheit komplett umgeschrieben.</p>
<p>Das spricht eher für das aktuell im Kino so beliebte Multiversum-Konzept, wo bei jedem Verlassen des Hauses eine neue Kopie des Universums betreten wird. Doch warum springen Kirby (und Jin-Sook) unkontrolliert durch die Universen, wenn der Mörder etwas in anderen Kopien ändert? Und wieso läuft die Zeit im Haus zwar in einer gewissen Chronologie ab, aber doch anders als außerhalb? Wieso kann der Mörder nicht weiter als 1992 springen? Im Buch, auf dem die Serie basiert, soll es dazu mehr Hintergründe geben, die Verfilmung lässt die vielen Fragen aber bewusst unbeantwortet.</p>
<p>Die letzte Episode gab mir schließlich noch zwei bittere Pillen zum Schlucken mit: Zum Einen ist Kirby das allererste Opfer des Serienmörders und ihre Recherchen führen schließlich zu weiteren Taten (auf denen die Nachforschungen basieren, ein Zeitreise-Paradoxon). Das Richtige tun, aber Schlechtes bewirken - das ist schon bitter, vor allem da sie ja selber Opfer ist.</p>
<p>Zum Anderen ist sie zwar nicht so grausam wie der Mörder, aber nachdem sie die Macht des Hauses begriffen hat, macht sie auch ausgiebig davon Gebrauch. Das ist eine weitere Parallele zu June Osborne, die nachdem sie verstanden hat, was sie eigentlich bewirken kann, mir als Zuschauer sehr unsympathisch wurde. Macht korrumpiert, diese Erkenntnis scheint Hollywood gerade stark zu beschäftigen.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/12/31/shining_girls/</guid>
  <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 10:05:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
