<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>The KingOli Blog</title>
<link>https://kingoli.net/blog/</link>
<atom:link href="https://kingoli.net/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<generator>quarto-1.4.398</generator>
<lastBuildDate>Tue, 03 Oct 2023 22:30:59 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Baldur’s Gate 3 - Ein Zwischenfazit</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/10/03/baldurs-gate-3-ein-zwischenfazit/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>50 Stunden Spielzeit habe ich inzwischen in <em>Baldur’s Gate 3</em> gesteckt. Ich stecke irgendwo in der Mitte des Spiels, bin schon unzählige Tode gestorben, bin vom Windows-Laptop auf das MacBook Pro gewechselt - Zeit also für ein Zwischenfazit, bevor der Artikel zu lang wird.</p>
<p>Das Erste, was mir an <em>BG3</em> auffiel, war wie stark es vom darunterliegenden Regelwerk Dungeons &amp; Dragons (in Version 5E) geprägt wird und wie stark dies auch dem Spieler gezeigt wird. Den zwanzigseitigen Würfel kannte ich bereits, aber kein Spiel hat mir vorher explizit die Würfe gezeigt; höchstens einmal das Ergebnis. Fast jeder Dialog und jede Entscheidung, ja sogar Wahrnehmungen wie das Entdecken von Fallen wird als Skillcheck durch den Würfel entschieden (vergleichbar vielleicht mit <em>Disco Elysium</em>), und diese Interaktionen in der Spielwelt nehmen viel mehr Raum im Spiel ein als die Kämpfe. Dafür können letztere umso länger dauern, da sie rundenbasiert ablaufen und viel Zeit in die Auswahl der bestmöglichen nächsten Aktion fließen kann.</p>
<p>Der D&amp;D-Unterbau ist zugleich Fluch und Segen von <em>BG3</em>. Er bringt eine tolle, vielfältige Fantasy-Welt mit; überfordert den Spieler anfangs aber gleichzeitig mit einer (imho teilweise unnötigen) Komplexität. Nur ein paar Beispiele: * Es gibt 18 Skills für die Würfelchecks, die von sechs Fertigkeiten abhängen. Dazu kommen Sonderboni durch Eigenschaften (Features) der gewählten Klasse, Rasse, Kleidung und eingenommenen Tränke. * Zaubern ist je nach Klasse von anderen Fertigkeiten abhängig. Zauberer benötigen Intelligence, Kleriker aber Wisdom. * Für Zauber gibt es Slots, die bestimmen, wieviele Zauber eines Levels in einem Kampf gewirkt werden können. Darüber hinaus gibt es aber auch Cantrips, die sich nicht verbrauchen. * Es gibt sage und schreibe 18 Waffenklassen, die sich aber theoretisch nur unterscheiden, ob sie zweihändig, vielseitig (ein- oder zweihändig) oder finesse (basierend auf Geschicklichkeit statt Kraft) sind. Auch bei den Fernwaffen gibt es eine ähnliche Vielfalt, wobei es aber bestimmter Features benötigt, um mit einer Waffe Schaden anzurichten.</p>
<p>Es ist auf jeden Fall sinnvoll, sich mit den Zusammenhängen auseinander zu setzen. Ich empfehle zur Lektüre: * https://www.digitaltrends.com/gaming/baldurs-gate-3-dungeons-and-dragons-basics/ * https://blackcitadelrpg.com/ability-scores-5e/ * https://baldursgate3.wiki.fextralife.com/Baldur’s+Gate+3+Wiki</p>
<p>Auf der positiven Seite heißt dies aber auch, dass es unglaublich viele Optionen gibt, in der Handlung voranzukommen. Viele Kämpfe können durch geschickte Dialoge und die richtigen Skills umgangen werden, und selbst in den Kämpfen gibt es neben Angriffen viele Optionen, mit der Umwelt zu interagieren oder diese zu den eigenen Gunsten zu manipulieren.</p>
<p>Die Handlung und ihre Spielwelt ist generell das Highlight von <em>BG3</em>. Nach und nach schälen sich aus einem anfänglichen Mysterium die handelnden Bösewichter heraus, deren Handeln sehr gut durch die Geschichte ihrer Umwelt motiviert ist. Die Party-Mitglieder passen dazu wie die Faust aufs Auge, und ihre Dialoge sind nicht nur gut geschrieben, sondern auch ausgezeichnet vertont. Die Rassen und Klassen von D&amp;D sind dabei nicht nur schmückendes Beiwerk, sondern tief in den NPCs verankert, und wenn ich als Spieler den eigenen Charakter oder durch Manipulation die Party-Mitglieder zu Verhalten außerhalb ihres Backgrounds zwinge, dann hat dies immer Konsequenzen, mit denen ich leben muss.</p>
<p>Einige Questgeber traf ich mehrmals im Spiel und konnte so direkt die Auswirkungen meiner vorherigen Entscheidungen sehen. Dabei sagt das Spiel gar nicht, ob etwas richtig oder falsch ist - viele Wege führen nach Rom. Vielmehr ist es wichtig, sich an den Rahmen von Rasse und Klasse zu halten, denn dies wird durch Inspirationspunkte belohnt, die erneute Würfelchecks nach gescheiterten Versuchen ermöglichen. Außerdem ist eine passende Party wichtig - wenn die Party-Mitglieder das eigene Verhalten missbilligen, kommt es früher oder später zu Konflikten oder sogar zum Split.</p>
<p>So spielt jedes Zahnrad geschmeidig in das andere und ruft mich aktuell regelmäßig zurück an den Bildschirm. Natürlich gibt es auch ein paar Kleinigkeiten, die das Spielvergnügen trüben - dazu mehr in einem späteren Post. Doch als Gesamtpaket wird <em>BG3</em> den Vorschusslobeeren durchaus gerecht und ist das beste Rollenspiel seit langem - die vier Jahre Early Access (und mein Warten) haben sich definitiv gelohnt.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/10/03/baldurs-gate-3-ein-zwischenfazit/</guid>
  <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 22:30:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>A Comic Summer</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/07/19/a-comic-summer/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Ich kann gar nicht sagen, wie es dazu kam, aber diesen Sommer habe ich nach langer Zeit wieder einmal zu einigen Comics gegriffen.</p>
<section id="kate-beaton---ducks-two-years-in-the-oil-sands" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="kate-beaton---ducks-two-years-in-the-oil-sands"><em>Kate Beaton - Ducks: Two Years in the Oil Sands</em></h2>
<p>Kate Beaton verarbeitet in ihrem zuerst als Webcomic erschienenen Buch ihre Zeit in den Ölsandabbaustätten im abgelegenen Norden Kanadas, wo es sie hin verschlagen hat, weil sie möglichst schnell das Geld zur Abzahlung ihres Studentenkredites verdienen wollte.</p>
<p>Das Buch beginnt mit ein paar schönen (Wort-)Bildern, die die Landflucht auf Nova Scotia und die sozialen Probleme und Folgen von Studiengebühren/-krediten beschreiben. Doch dann wirft die Autorin den Leser hinein in die seltsame Männerwelt der Abbaustätten. In hohem Detailgrad beschreibt sie eine Gesellschaft, die in der Abgeschiedenheit des unwirtlichen Nordens und der fast kompletten Abwesenheit von Frauen viele zwischenmenschliche Standards einfach über Bord geworfen hat. Dass diese Parallelgesellschaft überhaupt existiert verdankt sie nur dem Geld, das durch den Raubbau an der Natur gewonnen wird. Die nach ihrem Studium noch junge und naive Kate muss nach und nach nicht nur die Schattenseiten dieses Lebens erleben, sondern auch wie den Ureinwohnern das Land genommen wurde und auf die verrücktesten Art und Weisen versucht wird, ein Bild von einem sauberen Abbau für die Öffentlichkeit zu zeichnen.</p>
<p>Auch wenn die Zeichnungen eher einfach gehalten sind, sind die behandelten Themen des Buches umso eindrücklicher und sehr aktuell - eine klare Empfehlung!</p>
</section>
<section id="alejandro-jodorowskyjosé-ladrönn---der-letzte-incal" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="alejandro-jodorowskyjosé-ladrönn---der-letzte-incal"><em>Alejandro Jodorowsky/José Ladrönn - Der letzte Incal</em></h2>
<p>Vor zwei Jahren habe ich mit dem <em>Incal</em> einen Klassiker des Sci-Fi-Comics nachgeholt. Mit Jodorowsky und Moebius haben darin zwei Künstler auf der Höhe ihres Schaffens das Genre auf lange Zeit geprägt und viele Folgewerke in den unterschiedlichsten Medien inspiriert.</p>
<p><em>Der letzte Incal</em> als vermutlicher Abschluss der Serie ist von den Qualitäten des ersten Teils leider weit entfernt. Ladrönn als Zeichner findet zwar einen guten Mittelweg zwischen Möbius-Zitat und eigenem Stil, aber was Jodorowsky da als Autor verbricht ist mehr als enttäuschend. Der Humor ist flach, sein Menschenbild in den 70er steckengeblieben, neue Ideen sind Mangelware und das Tempo viel zu hoch, um noch irgendwie mit den Charakteren mitzufühlen. Wenn dann noch die Panels in Totalen herauszoomen und nicht mehr klar ist, wer da gerade unverständliches Technogebabbel brabbelt, dann bin ich als Leser vollkommen abgehängt.</p>
</section>
<section id="ryan-ottley---grizzly-shark" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="ryan-ottley---grizzly-shark"><em>Ryan Ottley - Grizzly Shark</em></h2>
<p>Dieses Jahr kam <em>Cocaine Bear</em> ins Kino, ein Horrorfilm nach einer wahrer Begebenheit über einen Bären, der von Kokain abhängig wird. Jörg Buttgereit hat die Besprechung des Films in seiner Kolumne in der <em>ray</em> genutzt, um auf <em>Grizzly Shark</em> hinzuweisen, ein blutiges Stück Comic-Trash. Dort jagen an Land lebende Haie in amerikanischen Wäldern alles, was nur den kleinsten Bluttropfen absondert. Das führt zu vielen blutigen Panels und abgetrennten Körperteilen, was zum Glück so kurzweilig ist und immer absurder wird, dass man als Leser schneller durch ist als sich der Gag abnutzt.</p>
</section>
<section id="zoe-thorogood---its-lonely-at-the-centre-of-the-earth" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="zoe-thorogood---its-lonely-at-the-centre-of-the-earth"><em>Zoe Thorogood - It’s Lonely at the Centre of the Earth</em></h2>
<p>Ich war überrascht, was diese noch junge Künstlerin vollkommen alleine vollbringt: Sie ist Autorin, Zeichnerin und übernahm auch die Kolorierung des autobiografischen Werkes. Vor allem die Zeichnungen finde ich herausragend, zumindest was den “normalen” Stil angeht. Denn passend zu den Themen, die sie streift (Depression, Kindheit, Familie, Liebe) malt sie sich und ihre verschiedenen Seiten in unterschiedlichen Stilen, bis hin zu einfachsten schwarz-weißen Strichfiguren. Das ist kreativ, aber zumindest für meinen Geschmack nicht immer schön anzusehen. Gut fand ich hingegen die “Anonymisierung” fast aller anderen Personen als Tierköpfe, denn es spiegelt schön den durchaus wörtlich zu nehmenden Titel wieder: Es geht ausschließlich um Zoe und ihr Innenleben; nur eine Freundin und ein temporärer Freund bekommen daneben mehrere Seiten gewidmet.</p>
<p>Die Idee, mit Anfang 20 ein Comicbuch über sechs Monate des eigenen Lebens zu schreiben, entpuppt sich aber als zu einschränkend, denn es passiert leider zu wenig in ihrem Leben - und in so jungen Jahren hat sie auch nicht so viele prägende Geschichten, die einen Storybogen bilden würden. Sie geht zwar sehr offensiv und kreativ mit diesem selber erkannten Mangel um, aber das ändert leider nichts an der Tatsache, dass der Graphic Novel eine Handlung fehlt.</p>
<p>Ich freue mich trotzdem auf weitere Werke von ihr, denn ihre zeichnerischen Fähigkeiten finde ich überragend!</p>
</section>
<section id="deena-mohamed---shubeik-lubeik" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="deena-mohamed---shubeik-lubeik"><em>Deena Mohamed - Shubeik Lubeik</em></h2>
<p>In fortgeschrittenem Alter habe ich mich zum ersten Mal mit einem Comic beschäftigt, das von rechts nach links gelesen wird - und erstaunlicherweise kein Manga ist, sondern aus dem arabischen Kulturraum stammt. Die Autorin ist Ägypterin und entsprechend ist das Buch ein Ritt durch die Gesellschaft des heutigen Ägyptens.</p>
<p>Es ist unterteilt in drei schwarz-weiß gehaltene Episoden, die jeweils von einer Hauptfigur handeln, sich aber überschneiden und unterbrochen sind von Erklärungsboxen und kolorierten Interludes um den Kioskbesitzer Shokry aus Episode 3.</p>
<p>Die Welt von <em>Shubeik Lubeik</em> ist unserer ganz ähnlich - mit einem wichtigen Unterschied: Ähnlich dem Flaschengeist aus 1001 Nacht gibt es in Flaschen abgefüllte Wünsche, die wie Bodenschätze durch die erste Welt geplündert werden und einen gewissen Wert besitzen, aber auch das Risiko in sich tragen, dass der Wunsch falsch verstanden wird.</p>
<p>Kioskbesitzer Shokry hat drei Wünsche von seinem Vater geerbt, will diese aber aufgrund der Gefahr gar nicht einsetzen, sondern am liebsten loswerden. Doch die armen Seelen, denen er die ersten beiden Wünsche verkauft hat (Aziza, Nour), wurden nicht glücklich damit. Denn die ägyptische Gesellschaft ist weiterhin trotz aller Wünsche eine ungerechte Gesellschaft. Die Reichen und Mächtigen halten die Wünsche aufgrund der unendlichen Möglichkeiten unter strenger Kontrolle, sodass Aziza nach dem Kauf sogar im Gefängnis landet. Gleichzeitig machen die Wünsche nicht zwingend glücklich, was der Student Nour erkennen muss, der trotz aller Möglichkeiten und Ressourcen der reichen Eltern depressiv ist und nach einem Sinn für sein Leben sucht.</p>
<p>Das wunderbare an <em>Shubeik Lubeik</em> ist, wie es alle seine Bestandteile - die Phantastik der Wünsche, die Abbildung der Gesellschaft, die verschiedenen Storylines - miteinander verwebt. Die Autorin nimmt sich über 400 Seiten Zeit, sehr detailliert ihre Charaktere zu zeichnen und die komplexen Beziehungen untereinander auszuarbeiten. Diese Dichte ist für ein Comic wirklich außergewöhnlich und deshalb kann ich <em>Shubeik Lubeik</em> nur weiterempfehlen.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/07/19/a-comic-summer/</guid>
  <pubDate>Wed, 19 Jul 2023 23:44:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Edinburgh</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/07/18/edinburgh/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Stadt aus Stein - das beschreibt den <em>Old town</em> von Edinburgh für mich am Besten. Weil im Spätmittelalter die Anzahl der Einwohner ständig zunahm, die Fläche innerhalb der Stadtmauern aber begrenzt war, wurde jeder freie Platz zu- und zudem in die Höhe gebaut. Was in ähnlicher Konstellation in <a href="../../../../2012/06/16/drachen-uber-dubrovnik/">Dubrovnik</a> mit den hübschen roten Dächern und dem immerblauen Hintergrund aus Meer und Himmel wunderbar anzuschauen ist, hat mich in Edinburgh deprimiert.</p>
<p>Zum Einen ist wirklich kaum Grün zu sehen, dafür überall der dank des feuchten Klimas dunkel angelaufene Kalkstein. Zum Anderen ist nur ein kleiner Teil der Straßen verkehrsberuhigt, so dass ich nicht entspannt über die <em>Royal Mile</em> flanieren konnte sondern als Fußgänger auf engen Fußwegen balancieren musste, während Reisebusse neben mir langrauschten.</p>
<p>Spannend an diesem mittelalterlichen Hochhausbau fand ich aber, dass die Schotten auf die Idee kamen, Brücken durch die Häuserschluchten zu bauen. Dadurch bildeten sich abgeschlossene Räume unter den Brückenbögen, die als <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Edinburgh_Vaults">Vaults</a> eine unrühmliche Bekanntheit erlangten, da sich neben Obdachlosen auch die verschiedensten Schmuggler und Verbrecher in den Kellern ohne Tageslicht tummelten - und heute Touristen auf Gruseltouren.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="https://kingoli.net/blog/2023/07/18/edinburgh/PXL_20230718_104916682.NIGHT.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption>South Bridge Vaults</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Generell hat sich die Stadt voll auf Tourismus eingestellt, so dass sich in der Innenstadt ein Giftshop an den anderen reiht und auch die Pubs deutlich machen, dass hier kein Einheimischer vorbeischaut. Diese sind vollkommen aus der Innenstadt vertrieben worden, so dass die steinernen Mauern das einzig verbliebene authentische sind. Hier lebt Schottland nicht, hier wird es ausgestellt und vor allem verkauft, und besteht nur aus Whisky, Tweed, Highland Cows und Nessie.</p>
<p>Wer Edinburgh von einer besseren Seite erleben will, kann beruhigt einen Bogen um die <em>Royal Mile</em> machen und sich gleich den Parks widmen - z.B. <em>The Meadows</em> mit den schön integrierten Neubauten in der Nähe der Universität oder <em>Calton Hill</em> mit seiner seltsamen Ansammlung von teilweise nicht fertiggestellten Monumenten.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="https://kingoli.net/blog/2023/07/18/edinburgh/DJI_0029.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption>Holyrood Park</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Am besten gefallen hat mir jedoch der <em>Holyrood Park</em> mit seinen steilen Anstiegen zum <em>Arthur’s Seat</em> und den tollen Aussichten über die Stadt. Hier werden tagsüber sogar die Autos auf den umliegenden Straßen verboten, alte <a href="https://blog.historicenvironment.scot/2021/02/innocent-railway/">Bahntunnel in Fahrradwege umgewidmet</a>, weht am Morgen der <a href="https://holyrooddistillery.co.uk">Duft der Maische</a> durch die Straßen und pendeln die Studenten mit dem Rad zwischen Wohnheim und einer <a href="https://www.summerhall.co.uk/">zum Kunstzentrum umgewidmeten Brauerei/Tierklinik</a>.</p>
<p><img src="https://kingoli.net/blog/2023/07/18/edinburgh/PXL_20230716_203350611.jpg" class="img-fluid" alt="Victoria Street"> <img src="https://kingoli.net/blog/2023/07/18/edinburgh/PXL_20230718_101154604.jpg" class="img-fluid" alt="The Scottish National Animal - The Unicorn"></p>



 ]]></description>
  <category>gewesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/07/18/edinburgh/</guid>
  <pubDate>Tue, 18 Jul 2023 12:14:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Promising young woman / She said</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/05/06/promising-young-woman-she-said/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Der Zufall wollte es, dass ich innerhalb von zwei Wochen zwei Filme mit der großartigen Carey Mulligan gesehen habe, die sich am selben Thema abarbeiten: Der Analyse der Strukturen, die es Männern in unserer Gesellschaft erlauben, Frauen zu missbrauchen, ohne dafür zur Rechenschaft gezogen zu werden.</p>
<p>Gestern bin ich seltsam ratlos aus <em>She said</em> gegangen, denn trotz der Thematik um die Recherchen, die den Weinstein-Skandal aufdeckten, hat mich der Film seltsam kalt gelassen. Dabei mag ich eigentlich Filme, welche die Arbeit von (investigativen) Journalisten beleuchtet; zuletzt hat mich da <em>Spotlight</em> überzeugen können. <em>She said</em> zeigt aus einer streng weiblichen Perspektive die beiden Reporterinnen der New York Times, Megan Twohey und Jodi Kantor, wie sie Familie und Beruf unter einen Hut bringen und versuchen, in ihrer Recherche Lücken in der Mauer aus Schweigen zu finden, die Weinstein und seine Anwälte mit viel Geld und Verschwiegenheitserklärungen um die Opfer errichtet haben.</p>
<p>So weit so gut. Der Film spricht im Vorbeigehen auch viele Faktoren an, die das System Weinstein gestützt haben: Die ausschließlich männlichen Führungsetagen der Filmfirmen wie Miramax und der beteiligten Anwaltskanzleien. Selbst in der New York Times, eigentlich heimlicher Held des Films, wird die oberste Führungsebene als männlich dargestellt und erst das Mittelmanagement ist paritätisch besetzt. Am anderen Ende der Nahrungskette arbeiten typischerweise die prädestinierten Opfer: Junge Frauen am Anfang ihrer Karriere, die sich von ihren Assistenten-Jobs den Einstieg in die Filmbranche erhoffen.</p>
<p>Abhängig und vergewaltigt von Weinstein hatten die Frauen nie eine Chance: Vor Gericht steht Aussage gegen Aussage, in außergerichtlichen Einigungen stehen sie einem geldgestützten Rechtssystem gegenüber, das Schweigen erkaufen kann, und in der Filmbranche haben sie keine Zukunft mehr; zu weit reicht der mächtige Arm von Weinstein. Damit sind es am Ende die Opfer, die unverschuldet den Preis der Tat zu tragen haben, neben den physischen und psychischen Schäden, die vielen blieben.</p>
<p>Warum also lässt mich der Film so kalt? Da ist zum Einen Maria Schraders Regiestil, der immer eine gewisse Distanz zu seinen Charakteren bewahrt. Ich sehe die Figuren von außen handeln und agieren, doch eine emotionale Bindung will sich nicht einstellen. Das war schon in <em>Ich bin dein Mensch</em> so, wobei dies die inhaltliche Ebene gut spiegelte, und betraf fast alle Nebenfiguren in <em>Unorthodox</em>, der mit seiner längeren Laufzeit zumindest der Hauptfigur genügend Raum gab.</p>
<p>Visuell bleibt <em>She said</em> auch relativ nah an Maria Schraders vorherigen Werken: Sehr cleane High-Key Bilder zeichnen ein Idealbild der Journalistinnen, die Welt der Opfer oder gar des Täters bleibt (bewusst) außen vor. Nur wenige Rückblenden in derselben Klarheit zeigen kurze Szenen vor oder nach Weinsteins Übergriffen, wobei die eigentlichen Attacken nur sehr dokumentarisch in kurzen Schilderungen der Opfer erzählt werden; oft nur über das Telefon.</p>
<p>Das ist alles nicht schlecht, aber leider habe ich 14 Tage vorher <em>Promising young woman</em> gesehen, der viel spannendere filmische Mittel findet, um dieselbe Anklage zu führen. Inhaltlich geht es um eine Gruppenvergewaltigung unter Medizinstudenten. Das Opfer ist daran zerbrochen und beging später Selbstmord, ihrer besten Freundin Cassie folgen wir als Zuschauer ein paar Jahre später. Sie hat nach der Tat ihrer Kommilitonen das Studium geschmissen, arbeitet in einem Café und lässt sich nachts, scheinbar total besoffen, von Männern abschleppen, die ihre Situation ausnutzen wollen, nur um dann den Spieß umzudrehen. Als sie dann zufällig einem Freund vom College wieder begegnet und sich sogar verliebt, kommt sie wieder im Kontakt mit Tätern und Unterstützern der Vergewaltigung und beschließt, sich an ihnen zu rächen.</p>
<p><em>Promising young woman</em> verlangt Carey Mulligan in der Hauptrolle deutlich mehr ab als <em>She said</em> - und sie liefert. Sowohl der nächtliche Vamp als auch die antriebslose Café-Angestellte am Tage, die noch bei den Eltern wohnt, sind nur zwei der Masken, die Cassie sich angelegt hat. Als sie sich in Ryan verliebt, beginnen diese Fassaden und ihr Doppelleben zu bröckeln. Und das zeigt der Film sowohl erzählerisch als auch visuell: Der Zuschauer muss sich durch eine Maske nach der anderen arbeiten, um den Kern von Cassie freizulegen. Die Optik einer RomCom oder eines Buddy-Movie ist eben nur Fassade, genau wie die scheinbare Betrunkenheit. Und als sie sich durch Ryan immer mehr öffnet, fallen plötzlich auch die erzählerischen Schranken: Ihre Eltern sind nur vordergründig daran interessiert, dass sie auszieht. Und die Mutter des Opfers hat Cassies nächtliche Bewältigungstechnik, die sie nicht loslassen lässt, längst durchschaut.</p>
<p>Der Film schafft es bis zum bitteren Ende, den Zuschauer neu zu überraschen. Immer wenn ich dachte, die kreativen Wege durchschaut zu haben, die Cassie findet, um diejenigen das Leid des Opfers nachvollziehen zu lassen, die die Tat damals deckten oder einfach wegsahen, biegt der Film wieder auf einen anderen Weg ab - aber immer psychologisch nachvollziehbar. Nach und nach setzt so nicht nur das Bild von Cassie zusammen, sondern auch von den Strukturen, die ermöglichten, dass nach einer Vergewaltigung das Opfer tot und die Täter erfolgreich in ihrem Beruf sind. Und dieses Bild ist so intensiv, dass ich mehrmals schwer schlucken musste.</p>
<p>Wer also nur einen der beiden Filme mit Carey Mulligan sehen kann, dem empfehle ich <em>Promising young woman</em> anzuschauen - schauspielerisch, visuell und erzählerisch ist dieser das spannendere Werk.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/05/06/promising-young-woman-she-said/</guid>
  <pubDate>Sat, 06 May 2023 21:05:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Die Quendel-Trilogie</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/04/13/quendel/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><em>von Caroline Ronnefeldt, erschienen bei Ueberreuter Verlag</em></p>
<ul>
<li><em>Quendel</em>, ISBN 9783764170776</li>
<li><em>Windzeit, Wolfszeit</em>, ISBN 9783764170967</li>
<li><em>Über die Schattengrenze</em>, ISBN 9783764171117</li>
</ul>
<p>Was passiert, wenn man den kleinen <em>Hobbit</em> von Tolkien mit <em>Stranger Things</em> kombiniert? Nun, eine sehr interessante Erfahrung auf jeden Fall. Zumindest ersteres als Inspiration hat Caroline Ronnefeldt zugegeben, und die Parallelen fallen schnell auf: Ihr Hügelland als idyllische Dorfromantik erinnert stark an das Auenland. Das kleinwüchsige Volk der titelgebenden Quendel mag eigentlich keine Aufregung, sondern erfreut sich am Rauchen und Kaffeekränzchen und flucht mit Pilznamen. Und ehe man sich versieht tritt das Dunkle, Böse in die Handlung und ein heimtückisches Wesen auf, das auf einem Stein sitzt und in Reimen spricht.</p>
<p>Zum Glück bleibt es nicht bei diesen Gemeinsamkeiten. Der erste Unterschied ist schon der Grundton, denn Ronnefeldt legt sehr viel Wert auf die düstere Stimmung der Bücher. Jedem Kapitel ist ein Zitat aus dem Schauerschatz deutscher Dichter vorangestellt (auch wenn der Ehrlkönig seltsamerweise fehlt) und sie selber hält ab Mitte von Band 1 die bedrohliche Atmosphäre fast kontinuierlich aufrecht. Jede Beschreibung, jeder Schritt der Figuren lässt frösteln, und Lichtblicke werden dem Leser nicht mehr gegönnt - höchstens Verschnaufpausen, bevor es noch gruseliger wird.</p>
<p>Spätestens zu diesem Zeitpunkt wird klar, dass zwar vieles wie beim <em>Hobbit</em> aussieht, aber auf nordisch-germanischen Mythen basiert (die ja vielleicht auch Tolkien inspiriert haben). Es tritt die <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Wilde_Jagd">Wilde Jagd</a> auf, eine Trude und ein Rudel gespentischer Wölfe; gemischt wird dies mit Hügelgräbern, schwarzen Wäldern und Burgruinen, in denen Raben hausen, die gerne nur ein Auge haben. Zudem weisen Flora und Fungi auf hiesige Lande hin; auch wenn wir Deutschen wohl nie so gemütlich wie die Quendel waren.</p>
<p>Aber so ist das eben mit der verklärenden Romantik (<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Wann_wird_es_endlich_wieder_so,_wie_es_nie_war_(Film)">Wann wird es endlich wieder so, wie es nie war</a>), und Ronnefeldt hat neben den Zitaten noch eine weitere Spur gelegt, die auf die Quellen ihrer Inspiration weist: Die Quendel messen Entfernungen in Schlegeln, und die <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich_Schlegel">Gebrüder</a> <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/August_Wilhelm_Schlegel">Schlegel</a> waren Vertreter der Frühromantik und beschäftigten sich dabei auch mit der Mythologie - die Quendel-Trilogie könnte glatt ein Spätwerk dieser Epoche sein, wenn sie nicht der Atmosphäre fast alles andere unterordnen würde.</p>
<p>Autorin Caroline Ronnefeldt kommt eigentlich von der Buch-Illustration; sie selbst hat die Karte des Hügellandes gezeichnet, die im Einband zu finden ist. In Buch 1 gibt es aber noch ein paar nervende Eigenheiten, die deutlich machen, dass es ihr erster Wurf ist: Sie wechselt gerne pro Absatz die Perspektive der aus der dritten Person erzählten Geschichte, so dass unklar ist, wessen Gedanken gerade gefolgt wird. Zudem erzählt sie teilweise sehr langatmig und ausschweifend, wodurch die Handlung vor lauter Details und sich wiederholenden Gedanken kaum vorwärts kommt.</p>
<p>Im zweiten Teil musste ich dann verkraften, dass die Akteure aus Teil eins zwar die ganze Zeit laut warnen, aber ansonsten einfach mal nichts tun. Sie wissen, dass etwas Grauenvolles auf sie zukommt, aber bereiten sich nicht darauf vor und kommen sogar auf die Idee, an einem Fest teilzunehmen, das sie eigentlich absagen wollten. Dieses seltsame Verhalten ist nur schwer nachzuvollziehen und ich persönlich trauere etwas dem spannenden Höhlensystem hinterher, dass in Teil 1 nicht ansatzweise erklärt wird und in Teil 2 nur ganz kurz Handlungsbestandteil ist. Generell nervt, dass die mit Wissen ausgestatteten Charaktere dieses schön für sich behalten und alle anderen immer wieder Ausreden dafür finden, nicht nachzufragen.</p>
<p>Noch stärker als der erste Teil zeichnet sich Buch 2 durch zu wenig Handlung aus. Ähnlich dem Vorwurf an Serien gibt es am Anfang wichtige Szenen und spitzt sich alles zum Ende hin zu, aber dazwischen wird einfach nur die - zugegeben nervenaufreibende - Atmosphäre hochgehalten und leider vieles wiederholt und aufgewärmt, so dass die Motivation zum Weiterlesen bei mir merklich schwand.</p>
<p>Teil 3 führt die bekannten Stilmittel dann ins Extreme: Das Fluchen mit Pilznamen wird überreizt; es gibt nur noch intensive Situationen und es geht von Aufregung zu Aufregung, wodurch sich merkliche Abnutzungserscheinungen ergeben. Als die Quendel dann auch noch beschließen, gemeinsam in ein Himmelfahrtskommando zu ziehen, fühlt es sich plötzlich wie <a href="https://kingoli.net/blog/2001/12/19/der-herr-der-ringe-die-gefahrten/">Die Gefähren</a> an. Doch während die Hobbits die besten Krieger von Mittelerde an ihrer Seite wussten und einen klaren Plan hatten, entscheiden die Gefährten hier aus dem Bauch heraus, die Details ihres Planes bleiben wie immer nebulös: In der Schattenwelt kann man sich leicht verlaufen - ach, dafür finden wir schon eine Lösung, wenn wir dort sind. Nachvollziehbar ist das nicht.</p>
<p>Bei ihrem Versuch, den Horror im Kopf des Lesers immer weiter zu steigern, verrennt sich Ronnefeldt zudem gerne in ihren Bildern:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Beklemmende Albträume fielen über sie her und das Begehren jenes anderen, dessen Wille diesen furchtbaren Ort wie schwarze Milch durchdrang.</p>
</blockquote>
<p>Was ist denn “schwarze Milch”? Und wie durchdringt Milch einen Ort (in diesem Fall einen steinernen Turm)? Ich verstehe auf der Gefühlsebene, was sie mir vermitteln will, aber das Bild ist einfach schrecklich.</p>
<p>Dafür gefielen mir die Perspektivwechsel gut, wenn plötzlich aus der Sicht der Wälder oder der Vision des zurückgebliebenen Quendels berichtet wird. Trotzdem hätte ich gerne mehr über die unterirdischen Gänge erfahren, vor allem da ein Teil der handelnden Figuren dort entlang zieht - aber ab Mitte des dritten Buches nimmt die Handlung endlich Fahrt auf, und da verzeihe ich gerne, dass einige Nebenhandlungen in wenigen Absätzen abgehandelt werden.</p>
<p>Sogar das Ende muss sich der neu entdeckten Handlungsgeschwindigkeit unterordnen und lässt mich - wenig verwunderlich - mit Fragen über Fragen zurück. Übrig bleiben viele Löcher im Worldbuilding der wunderbar schaurigen und schwer begreiflichen Anderswelt. Wer sich von der Atmosphäre mitreißen lässt, dem fällt das vielleicht gar nicht auf, aber mir fehlte etwas der funktionierende Unterbau und gewiss einiges an Erklärungen. Aber wer weiß wie viel Horror eine Geschichte noch entwickeln kann, die vollständig ausbuchstabiert ist…</p>



 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/04/13/quendel/</guid>
  <pubDate>Thu, 13 Apr 2023 14:44:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Ring Fit Adventure</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/03/21/ring-fit-adventure/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Ring Fit Adventure (RFA) ist entgegen seines Namens kein Adventure, sondern eine Kombination aus Fitnesstraining mit Pilatesring und RPG - im Stil eines JRPG, um genau zu sein, mit allem was dazugehört: Gegner in rundenbasierten Kämpfen überwinden, Erfahrungspunkte sammeln, damit Level für Level aufsteigen und immer stärker werden und mächtigere Übungen freischalten.</p>
<p>Der Pilatesring gehört zum Lieferumfang des Spiels. In ihn muss der rechte Switch-Controller eingeklinkt werden und misst darüber die Bewegungen und Druckstärke während der Übungen. Der linke Controller kommt in einen Beingurt und registriert u.a. die Laufbewegungen des Spielers.</p>
<p>Denn ohne Bewegung geht bei RFA gar nichts. Durch eigenes Laufen wird die Figur des Spielers auf vorgegebenen Pfaden durch Schlauchlevels bewegt. Ab und zu versperren Gegner den Weg; dann wechselt das Spiel für den Kampf in extra Arenen. Dort kann aus einer vorher festgelegten Anzahl von Übungen (Angriffen) ausgewählt werden, wobei es vier Angriffsschulen gibt (Bauch, Arme, Beine und Yoga) und es Angriffe für einen, drei oder fünf Gegner gibt. Ist der Gegner an der Reihe, gibt es eine Defensivtechnik, um den Schaden niedrig zu halten.</p>
<p>Zudem können mit Tränken kurzfristige Effekte bewirkt werden, wobei sich über die Spielzeit so viele fast gleich aussehende Rezepte im Inventar ansammeln, dass ich am Ende den Überblick verlor und komplett darauf verzichtete.</p>
<p>Weiterhin gibt es eine Art Fähigkeitenbaum zum Skillen, wobei effektiv nur ein paar Defensivfähigkeiten und Bonusse herausstechen, ansonsten gibt es weitere Übungen, mehr Herzen (Lebenspunkte) und weitere Übungsplätze.</p>
<p>Offensiv- und Defensivstärke lassen sich auch mit Bekleidung steigern. Oberteil, Hose und Schuhe (gerne auch als Set mit Bonus) finden sich entweder in Truhen oder bei Hanni und Manni, die in jeder Welt in der dazugehörigen Stadt den obligatorischen Laden mit immerhin wechselndem Angebot betreiben.</p>
<p>Bei den Gegnern und vielen Teilen der Levels wurde das Thema Fitnessstudio fantasievoll aufgegriffen: Der Spieler kämpft gegen Hanteln und andere Gewichte, Gymnastikbälle und fliegende Matten. Später müssen auch Tiere bezwungen werden, aber ingesamt wiederholen sich die Gegner schnell, darüber können auch Farbvariationen und blaue Auren nicht hinwegtäuschen.</p>
<p>Das gleiche gilt für die “Story”: Anfangs ist man noch fasziniert von dem sprechenden Ring-Controller, von den die vier Angriffsschulen repräsentierenden Zwischenbossen und natürlich dem Oberschurken Drako, einem Bodybuilder-Drachen.</p>
<p>Doch dann hat man ihn zum ersten Mal besiegt und muss mit anschauen, wie er einfach davon fliegt und alles von vorne beginnt. In insgesamt 22 Welten wiederholt sich dieses Schema in leichten Variationen, und nicht nur das: Auch die Levels selber haben nur wenige Variationen, bieten gerade einmal vier verschiedene optische Themen, und die Sidequests wiederholen sich in jeder Welt - dabei nötigt das Spiel einem auch noch, einige Levels zu wiederholen!</p>
<p>Als wäre die Hauptquest nicht schon eine einzige Wiederholung. Dazu kommt, dass diese “Handlung” konstant in Textboxen erzählt wird. Keine Textausgabe, keine Filmchen, die Präsentation ist mehr als karg: Manchmal soll man Personen durch Level folgen, die man dort aber nie sieht.</p>
<p>Zudem nervt, dass die Spielzeit nur zu 50% aus wirklicher Fitness besteht. Viel Zeit wird auf der Weltkarte, mit Ladebildschirmen, generell beim Warten auf das Spiel verbracht. Ich will gar nicht wissen, wieviele hundert Mal ich die Frage nach der Pulsmessung weggeklickt habe. Auch beim Starten und Beenden muss man sich durch dutzende Screens klicken, die zu 80% immer gleich sind.</p>
<p>Vor den Übungen kalibriert RFA die beiden Controller und die richtige Position des Spielers. Das kann teilweise richtig nervig werden, vor allem wenn RFA am Ende jedes Levels von neuem erklärt, wie die Abschlusspose funktioniert.</p>
<p>Zudem erkannte das Spiel trotz erfolgreicher Kalibrierung einige Übungen bei mir nicht richtig. Vor allem der Controller am Oberschenkel machte immer Probleme, so dass die Übungen, die bei richtiger Ausführung maximalen Schaden verursachen, anders als abgebildet ausgeführt werden mussten. Das kann bei einigen Übungen durchaus zu falschen Haltungen führen, was man nur bemerkt, wenn man die Übungen schon aus Trainings mit echten Lehrern kennt.</p>
<p>Am Ende ist Ring Fit Adventure ein Zwitter: Das Rollenspielsystem mit dem Sammeln von Erfahrungspunkten und Aufleveln ist unglaublich motivierend, um vor dem Fernseher Sportübungen zu machen. Aber gleichzeitig ist die Story und alles drumherum im Spiel so eintönig und besteht nur aus Wiederholungen, so dass die Langzeitmotivation darunter leidet. Nicht umsonst habe ich zwei Jahre benötigt, um das Spiel endlich durchzuspielen.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/03/21/ring-fit-adventure/</guid>
  <pubDate>Tue, 21 Mar 2023 15:30:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>42 x Popkultur</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/03/09/42x-popkultur/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Jetzt bin ich inzwischen 42 Jahre alt und habe trotzdem die Antwort auf alle Fragen des Universums noch nicht gefunden. Doch der Blog-Artikel <a href="http://realvirtuality.info/2023/03/40-kulturelle-produkte-die-mein-leben-gepragt-haben-und-ein-wenig-reflexion-zum-40-werden/">40 kulturelle Produkte, die mein Leben geprägt haben</a> von Alexander Matzkeit hat mich inspiriert darüber nachzudenken, welche Medien mich stark beeinflusst haben. Herausgekommen ist nun eine am Alter orientierte Liste von 42 wichtigen Einflüssen, die zwar keinen Anspruch auf Vollständigkeit erhebt, aber ein gutes Bild von meiner (fortwährenden) popkulturellen Sozialisierung zeichnet in den sich wunderbar gegenseitig beeinflussenden Räumen von Text, Bild und Ton.</p>
<section id="mosaik" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="mosaik">Mosaik</h2>
<p>Meine ersten Comics waren die Abrafaxe, das einzige Comic der DDR, für das mein Vater Monat für Monat am Kiosk anstand. Vielleicht hätte ich ohne Mosaik nie selber mit dem Comic-Zeichnen angefangen, aber unabhängig davon war für mich schnell klar: Bild und Text gehören zusammen, ob nun statisch wie in Comics oder als bewegte Bilder im Film.</p>
</section>
<section id="stanislaw-lem" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="stanislaw-lem"><a href="https://kingoli.net/blog/2006/03/27/stanislaw-lem/">Stanislaw Lem</a></h2>
<p>Die Bücher von Lem standen in der Familienbibliothek, und als ich anfing, alles mit Buchstaben zu verschlingen, entstand meine Liebe zur Science Fiction. Der Weltraum als Sehnsuchtsraum voller Gefahren und Rätsel, mal tragisch mal komisch mal philosophisch - Lem konnte es alles.</p>
</section>
<section id="karl-may" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="karl-may">Karl May</h2>
<p>Indianer und Cowboys zu spielen war beliebt in der DDR. Es gab Spielfiguren, Kostüme, und es gab später neben den May-Verfilmungen auch seine Bücher wieder in Neuauflagen. Als Ostkind war der Wilde Westen für mich genauso weit weg und genauso fantastisch wie der Weltraum, und nach der Wende verschlang ich alles, was ich von Karl May in die Hände bekam. Vermutlich hat dies meinen Gerechtigkeitssinn mit geprägt.</p>
</section>
<section id="lyonel-feininger" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="lyonel-feininger"><a href="https://kingoli.net/blog/2009/06/26/lyonel-feininger-ausstellung-in-der-stiftung-moritzburg/">Lyonel Feininger</a></h2>
<p>Mein Vater war als Bauingenieur stark am Bauhaus interessiert, bei uns hing ein Kandinsky in der Wohnung. Zudem hatte Feininiger in Halle gewirkt, und so landete nach einem Ausstellungsbesuch auch ein Feininger-Bild als Plakat an meiner Kinderzimmerwand. Seine abstrakten Abbildungen haben meinen Bildgeschmack geprägt, und dass Feininger mit Comics angefangen hat war ein netter Fakt, den ich allerdings erst spät lernte.</p>
</section>
<section id="star-trek-the-next-generation" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="star-trek-the-next-generation">Star Trek The next generation</h2>
<p>Ich weiß es noch wie heute - die Wende war gekommen und wir versuchten, das ZDF über Antenne zu empfangen. Zwischen all dem Grisseln war irgendwie die Brücke der Enterprise zu erkennen, und als Science Fiction Fan übte die Serie einen seltsamen Bann auf mich aus. Später sollte sie mich durch die letzten Schuljahre begleiten; in ihrer Weltoffenheit und positiven Zukunftsvision gepaart mit guten Drehbüchern ist sie mein Alltime-Favorite im Genre.</p>
</section>
<section id="die-simpsons" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="die-simpsons">Die Simpsons</h2>
<p>Anfang 1991 lief im ZDF eine Serie an, der wohl niemand zugetraut hat, 2023 immer noch mit neuen Episoden im Fernsehen zu laufen. Selbst ich nicht, der ich sofort Fan der überdrehten Zeichentrick-Familie wurde. Bis Staffel 7 wussten sich die Simpsons zu immer irrwitzigeren Höhen aufzuschwingen, seitdem ist sie etwas in den selbstgeschaffenen Grenzen erstarrt, selbst wenn <a href="https://kingoli.net/blog/2007/07/30/die-simpsons-der-film/">2007</a> noch der Sprung auf die große Leinwand gelang.</p>
</section>
<section id="super-mario-bros" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="super-mario-bros">Super Mario Bros</h2>
<p>Damit fing alles an. Meine erste Konsole, das NES; mein erstes Spiel, <em>Super Mario Bros 1</em>. Seitdem zocke ich Computerspiele, und noch heute könnte ich vermutlich blind das Game durchspielen, so oft habe ich es wiederholt.</p>
</section>
<section id="agathe-christie" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="agathe-christie">Agathe Christie</h2>
<p>Nachdem mich die Aussicht, einen Sommer lang Gamegear zu spielen, dazu verleitet hat, Mitglied einer Kinder-/Jugend-Bibliothek zu werden, fand ich bald heraus, dass ich großer Krimi-Fan bin. Sherlock Holmes, Maigret, alles von Agathe Christie - ich habe sie verschlungen. Christies Stil hatte sich dabei noch am Besten über die Jahre gehalten, wobei Miss Marple mein Favorit wurde - als Buch und auch in den sympathischen Verfilmungen mit Margaret Rutherford.</p>
</section>
<section id="franquin" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="franquin">Franquin</h2>
<p>In der Bibliothek gab es auch eine gut ausgestattete Comic-Ecke - zumindest was die franko-belgische Schiene angeht. Und so habe ich bald die <em>Spirou</em>-Serie für mich entdeckt und mit ihr Franquin, dessen <em>Gaston</em> ich ebenso verschlungen habe. Ich mag seinen Zeichenstil über alles und habe sogar (vergeblich) versucht, ihn in meinen eigenen Comics zu imitieren.</p>
</section>
<section id="don-rosa" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="don-rosa">Don Rosa</h2>
<p>Auch wenn er inhaltlich ständig Carl Barks zitiert hat, sein Zeichenstil war im Disney-Konzern einmalig und eigenständig; <em>Sein Leben, seine Milliarden</em> ist inzwischen ein Klassiker. Ich habe mit meiner Oma die Flohmärkte durchstöbert nach allen Micky-Maus-Ausgaben mit Geschichten von ihm. Gerade der Bildwitz hat mich inspiriert und wenn mich Franquin zum Kopieren brachte, dann Don Rosa dazu, Enten-Figuren zu zeichnen. (Honorable Mention: Ich bin auch ein <em>Duck Tales</em> Fan, sowohl vom Original als auch der Neuauflage)</p>
</section>
<section id="powerplay" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="powerplay">Powerplay</h2>
<p>Wenn man mit spärlichem Taschengeld nicht alle gewünschten Videospiele kaufen kann, dann kann man zumindest darüber lesen. Und so las ich fleißig die Ausgaben der Powerplay in der Bücherei und träumte davon, all die Spiele selber zu zocken oder gar eigene zu entwerfen. Vielleicht hat das am Ende meinen Berufswunsch mit beeinflusst.</p>
</section>
<section id="terry-pratchett" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="terry-pratchett">Terry Pratchett</h2>
<p>Ausgerechnet in der Spiele-Zeitschrift Powerplay bekam ich den Lesetipp zu Terry Pratchetts Scheibenwelt. Fortan habe ich alle Bücher der Serie lachend verschlungen, habe alle Volten der deutschen Verlage betreffend Übersetzung, Cover und Auflagen mitgemacht, um am Ende doch bei den englischen Originalen zu landen. Am besten fand ich immer den notorischen Verlierer Rincewind und wie Pratchett seine Reiseerlebnisse darin verarbeitete, aber auch die Auseinandersetzung mit Wirtschaft, Presse und Eisenbahn im Spätwerk unterhielt mich gut.</p>
</section>
<section id="fräulein-smillas-geschmack-für-schnee" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="fräulein-smillas-geschmack-für-schnee">Fräulein Smillas Geschmack für Schnee</h2>
<p>Mein erster Crush. Die faszinierende Welt der grönländischen Inuit, verbunden mit einer Verschwörung in Kopenhagen und einer markanten Hauptfigur, deren individuell-subjektive Sichtweise trotz des trockenen Schreibstils den Roman prägt, haben sich so in meinen Kopf eingebrannt, dass ich mich noch heute 25 Jahre später an einige Zitate erinnern kann.</p>
</section>
<section id="monkey-island-ii" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="monkey-island-ii"><a href="https://kingoli.net/blog/2010/09/11/me-monkey-island/">Monkey Island II</a></h2>
<p>Wir wollten einen Videorekorder kaufen, aber vor unserer Nase wurde das letzte Exemplar von der Palette gekauft. Kein Scherz, so war das damals, aber als Übersprungshandlung kauften meine Eltern dann einen PC und diese Entscheidung hat mein Leben geprägt. Eines meiner ersten Games war dann Monkey Island II und fortan war ich Adventure-begeistert, auch wenn ich diese perfekte Mischung aus Witz und Rätseln nicht oft wiederfand.</p>
</section>
<section id="day-of-the-tentacle" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="day-of-the-tentacle">Day of the Tentacle</h2>
<p>Ich spielte alles, was von Lucas Arts und Sierra im Genre zu bekommen war. Aber nie wieder hat mich ein Adventure so gefesselt wie der Tag des Tentakels. Der genau richtige Schwierigkeitsgrad mit genau dem richtigen Humor für mich Pubertier und der innovativen Zeitebenen-Spielmechanik machen es für mich zum besten Adventure aller Zeiten.</p>
</section>
<section id="alien" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="alien">Alien</h2>
<p>Das Monster von HR Giger kannte ich bereits von Bildern. Aber dann sah ich den Film im Spätprogramm des ZDF und war geflasht: Das klaustrophobische SciFi-Szenario auf einem Weltraum-Frachter, das Computer-/Roboter-Motiv, das übermächtige Alien und das fantastische Finale mit Sigourney Weaver in flackernden Einstellungen - der Film hat nicht nur seine eigene Serie geprägt. Ridley Scott machte danach noch Blade Runner und war damit die 80er Ikone des Science Fiction.</p>
</section>
<section id="life-of-brian" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="life-of-brian">Life of Brian</h2>
<p>Ich habe im Freundeskreis den schlechten Ruf, alle Dialoge des Films mitsprechen zu können. So oft wie das Leben des Brian habe ich keinen anderen Film gesehen, und ich kann immer noch darüber lachen. Besser waren Monty Python nie, und der Einfluss des Films zeigt sich auch darin, wie oft er in anderen Werken zitiert wird.</p>
</section>
<section id="monkeys" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="monkeys">12 Monkeys</h2>
<p>Terry Gilliam hat ja den Löwenanteil des Budgets von <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Der_Sinn_des_Lebens_(Film)">Der Sinn des Lebens</a> für seinen Vorfilm <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/The_Crimson_Permanent_Assurance">The Crimson Permanent Assurance</a> ausgegeben. Seitdem hatten alle Produzenten Angst vor seinen ausufernden Dreharbeiten, auch wenn er mit <em>Brazil</em> einen Klassiker gedreht hat. Mein persönliches Highlight (nicht nur, aber auch wegen Bruce Willis) ist aber <em>12 Monkeys</em>, der sich vielleicht um Zeitreisen oder auch mentale Krankheiten dreht. Über die Interpretation des Endes konnte ich jahrelang mit meinem Vater streiten, und Gilliams geliebte Weitwinkelkameras in den unmöglichsten Ecken waren nie wirksamer als in diesem Film.</p>
</section>
<section id="tomb-raider" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="tomb-raider">Tomb Raider</h2>
<p>Lara Croft war das Ereignis der späten 90er. Ich hatte ein Plakat von ihr an der Wand, sie trat in einem Ärzte-Song auf und schaffte es auch auf die große Leinwand (<em>Tomb Raider - Die Wiege des Lebens</em> war meine erste HD-DVD). Und alles fing mit einem Action-Adventure an, dessen Charakter-Polygone noch sehr grob waren (Laras “ausgeprägte Merkmale” waren aber gut erkennbar), welches jedoch eine eingängig-präzise Steuerung besaß, ein spannendes Indiana-Jones-Setting und die Action mit Hüpf- und Blockschiebe-Puzzles auflockerte. Zudem gab es über einen Patch erstmals 3Dfx-Beschleunigung - so innovativ wie in Teil 1 wurde <em>Tomb Raider</em> nie wieder.</p>
</section>
<section id="das-fünfte-element" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="das-fünfte-element">Das fünfte Element</h2>
<p>Luc Besson hat viele spannende Genre-Arbeiten abgeliefert, war aber nie besser als hier. Die Handlung ist sicherlich nichts für die Ewigkeit, aber die eigenständige, von Moebius und Mézières gestaltete Optik inklusive Kostümen von Gaultier, die fantastischen Effekte und mein guilty pleasure Bruce Willis machen den Film zu einen Augenschmaus.</p>
</section>
<section id="viva-ii" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="viva-ii">VIVA II</h2>
<p>Die Jahrtausendwende war der Höhepunkt des Musikfernsehens in Deutschland. Es gab eine handvoll TV-Sender (Konkurrenz belebt das Geschäft) und VIVA konnte bzw wollte es sich leisten, einen zweiten Kanal für alles abseits des Mainstreams zu schaffen. <em>Fast Forward</em>, <em>Kamikaze</em> oder <em>2Rock</em> waren innovative Sendungen und so konnte ich auch visuell Musik neu kennenlernen. Für mich ist das immer eine starke Verbindung gewesen, man denke nur an die genialen Spike Jonze (Videos für u.a. Weezer, Beastie Boys, Björk), Michel Gondry (Björk, Foo Fighters, The White Stripes) oder an das Video <em>Freak on a leash</em> von Korn (Regie: Todd McFarlane). Die schöne Welt hielt nicht lange an: Erst wurden die Moderatoren eingespart, dann wurde MTV zum Monopolisten und zeigte fortan lieber billiges Reality-TV als Musikvideos.</p>
</section>
<section id="the-big-lebowski" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="the-big-lebowski">The big Lebowski</h2>
<p>Mein erster Coen-Film im Kino, und vielleicht auch mein Liebster. Der Dude schlafwandelt durch ein Sammelsurium an verdrehten Charakteren und will doch eigenlich nur seinen Teppich zurück. Vom Drehbuch über die Schauspieler bis hin zur Kamera (die Traumsequenz, die aus einer rollenden Bowlingkugel startet) passt hier einfach alles.</p>
</section>
<section id="harald-schmidt-show" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="harald-schmidt-show"><a href="https://kingoli.net/blog/2005/09/08/harald-schmidt/">Harald Schmidt Show</a></h2>
<p>Harald Schmidt ist ein anderes Guilty Pleasure. Er hat einige Angewohnheiten zum Fremdschämen, und wie er die ARD mit seiner ständig in der Qualität nachlassenden Sendung gemolken hat, ist nur auf kapitalistischer Ebene anerkennenswert. Doch gleichzeitig ist er auch ein Mensch der Kultur und Bildung, der verdammt witzig sein kann. Eine selten gewordene Mischung.</p>
</section>
<section id="john-irving" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="john-irving">John Irving</h2>
<p>Als Auszeichnung für mein Abitur habe ich <em>Zirkuskind</em> von John Irving geschenkt bekommen, womit meine Liebe zu seinen Büchern begann. Ich hatte zu dem Zeitpunkt (dank Jodie Foster) zwar bereits <em>Hotel New Hampshire</em> als Film gesehen, aber nun begann ich mehr und mehr von ihm zu lesen und auch die Verfilmungen anzusehen. Irgendetwas an seinem Stil zieht mich an, und da kann ich auch wohlwollend darüben hinweg sehen, dass sich die behandelten Themen doch oft wiederholen.</p>
</section>
<section id="gothic-ii" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="gothic-ii">Gothic II</h2>
<p>Mit der Abfindung aus der Grundausbildung bei der Bundeswehr finanzierte ich meinen ersten eigenen PC inklusive einer 700DM teuren Grafikkarte, der 3Dfx Voodoo 5500. Es sollte der Sargnagel für 3Dfx sein, das Rennen gegen NVidias Geforce Serie ging verloren, aber zwei Spiele waren Lieblinge der Grafikkarte: <em>Ultima IX</em> und eben <em>Gothic II</em>. Letzteres passte genau in meine Gothic-Kultur-Periode, <em>In Extremo</em> steuerten sogar einen Song bei. Seitdem spiele ich jedes Spiel von Piranha Bytes, auch (oder weil) gefühlt jedes Spiel nur ein leicht aufpolierter Aufguss des Vorgängers ist - ob sie nun <em>Gothic</em>, <em>Risen</em> oder <em>ELEX</em> heißen.</p>
</section>
<section id="grand-theft-auto" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="grand-theft-auto">Grand Theft Auto</h2>
<p>Gespiel habe ich schon GTA I in Draufsicht mit der spannenden Kamera, die beim Beschleunigen so wunderbar smooth rauszoomte. Doch erst mit dem Wechsel ins Dreidimensionale mit GTA III wurde ich ein Fan und habe seitdem alle Spiele gespielt (inklusive dem GTA auf Pferden, <a href="https://kingoli.net/blog/2011/06/26/red-dead-redemption/">Red Dead Redemption</a>). Der Humor, das Gameplay, die Radiosender und eine Menge pokulturelle Zitate und Referenzen haben mich lange an PC und später an die PS3 gefesselt.</p>
</section>
<section id="nightmare-before-christmas" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="nightmare-before-christmas">Nightmare before Christmas</h2>
<p>Ich. Liebe. Stop. Motion. Filme. Nicht erst seit <em>Nightmare before Christmas</em>, und vielleicht ist er nicht einmal der beste Film dieser Animationsart. Aber er bringt vieles zusammen, was ich mag: Die Griffigkeit der Stop-Motion, die skurilen Modelle mit ihren verqueren Proportionen, der morbide Charme eines Tim Burton und sogar noch gute Songs.</p>
</section>
<section id="per-anhalter-durch-die-galaxis" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="per-anhalter-durch-die-galaxis">Per Anhalter durch die Galaxis</h2>
<p>Was soll ich dazu noch sagen? 42, Deep Thought und Marvin, der depressive Roboter, sind geflügelte Worte in der IT, und die ersten drei Bücher sind eine geniale Tour der Force des englischen Humors rund um Themen der Science Fiction. Dieses Niveau der Hörspiele hat Douglas Adams nie wieder erreicht, auch wenn Dirk Gently sowohl in Buch- als auch mehrfacher Serienform unterhaltsam war. Beim Anhalter ist definitiv die BBC-TV-Serie der Verfilmung von 2005 vorzuziehen.</p>
</section>
<section id="die-fabelhafte-welt-der-amélie" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="die-fabelhafte-welt-der-amélie"><a href="https://kingoli.net/blog/2001/10/01/die-fabelhafte-welt-der-amelie/">Die fabelhafte Welt der Amélie</a></h2>
<p>Die vorherigen Filme Jeunets waren als Genrearbeiten eigentlich viel mehr mein Ding. Aber bei Amélie kam einfach vieles zusammen, das ihn zum Klassiker macht: Eine Schauspielerin zum Verlieben am Anfang ihrer Karriere, ein markanter Soundtrack, Jeunets (Kamera-)Blick für das Abseitige, sein teilweise schwarzer Humor und das damals noch innovative Colorgrading, das mit seinen warmen Tönen ein Wohlfühl-Paris erschuf.</p>
</section>
<section id="giga-tv" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="giga-tv">GIGA TV</h2>
<p>Computerspiele im Fernsehen hatten einige probiert. Aber gefühlt war GIGA TV das erste Format, das das Thema wirklich ernst nahm. Dazu kam eine Menge spannender junger Moderatoren, so dass ich den Sender abends immer im Hintergrund laufen hatte, während ich las oder zockte.</p>
</section>
<section id="herr-der-ringe" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="herr-der-ringe">Herr der Ringe</h2>
<p>Bereits in der Schule hatte eine Lehrerin von <em>Lord of the Rings</em> geschwärmt, aber erst nach dem <a href="https://kingoli.net/blog/2001/12/19/der-herr-der-ringe-die-gefahrten/">ersten Film von Peter Jackson</a> schnappte ich mir den Vater der modernen Fantasy (natürlich in Englisch, die Diskussion um die bessere deutsche Übersetzung schreckte mich ab) und anschließlich so ziemlich jeden Text, den Tolkien zu Mittelerde verfasst hat.</p>
</section>
<section id="das-geheimnis-der-großen-schwerter" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="das-geheimnis-der-großen-schwerter">Das Geheimnis der Großen Schwerter</h2>
<p>Und Fantasy sollte es bleiben. In der Wühlkiste einer Buchhandlung fand ich drei der vier Bücher der Serie (wie bei fast allen Tad Williams Werken traditionell als Trilogie geplant) und konnte sie fortan nicht mehr weglegen - was zeitlich ungelegen kam, da ich eigentlich für eine Klausur lernen musste. Was anfangs einige Parallelen zu Mittelerde hatte, fand recht schnell seinen eigenen Spin, nahm mich mit dem sympatisch-doofen Hauptcharakter ein und endete mit einigen tollen Plottwists.</p>
<p>Otherland hat mich dagegen gar nicht geflasht und <a href="https://kingoli.net/blog/2005/09/18/shadowmarch-die-grenze/">Shadowmarch</a> gingen etwas die Ideen aus, so dass ich mich lieber an seine erste Buchreihe erinnere.</p>
</section>
<section id="anke-gröner" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="anke-gröner"><a href="https://www.ankegroener.de/">Anke Gröner</a></h2>
<p>Mitte der 2000er waren Blogs gerade das große Ding im Internet, aber gleichzeitig noch nicht von betriebswirtschaftlichen Interessen durchdrungen wie heute. Kannte ich bis dahin Filmkritik nur aus Zeitungen und Zeitschriften, ergaben sich nun plötzlich ungeahnte Perspektiven, da jeder seine persönlichen Perspektiven ins Netz stellen und um Leserschaft buhlen konnte.</p>
<p>Von Anke Gröner lernte ich, dass nicht nur die Filmrezeption, sondern auch das Schreiben darüber von der eigenen Erfahrungswelt geprägt wird und man damit durchaus offen umgehen kann. Der Filmkritiker wurde ein stärkerer Teil des Textes, was ich sehr lesenswert fand. Dass Frau Gröner als (damals) Werbetexterin ihr Handwerk natürlich perfekt verstand, hat sicherlich auch dazu beigetragen, dass ich ein paar Jahre lang regelmäßig bei ihrem Blog vorbeigeschaut habe.</p>
</section>
<section id="ray" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="ray"><a href="https://ray-magazin.at/">Ray</a></h2>
<p>Ich habe nur genau eine Zeitschrift abonniert, und das ist die Filmzeitschrift ray. Sie vereint, was ich auch an Filmen generell liebe: Leinwandgroße Bilder und gute Texte.</p>
</section>
<section id="beetlebum" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="beetlebum"><a href="http://blog.beetlebum.de/">Beetlebum</a></h2>
<p>Auch Comics gab es in Blogform. Beetlebums Stil fand ich sehr ansprechend, zudem war er im selben Lebensabschnitt wie ich und übertrug das, was Anke Gröner mit der Filmkritik machte, auf seine Comics: Er selber war Inhalt seiner Kunst, und das sprach mich an. Aber wie das so ist mit Lebensabschnitten - sie gehen irgendwann vorbei. Beetlebum entwickelte sich wie jeder Künstler weiter und als er seinen Zeichenstil umstellte, war ich nicht mehr so überzeugt.</p>
</section>
<section id="vertigo" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="vertigo">Vertigo</h2>
<p>Ich habe es ja nicht so mit Klassikern. <em>Citizen Kane</em> war sicherlich innovativ zu seiner Zeit, aber heute ragt er nicht mehr aus der Masse heraus. <em>Vertigo</em> dagegen hat die Zeiten besser überstanden und dockt bei mir an mehreren Punkten an: Die Krimi-Handlung, meine Höhenangst, und surreale Szenen wie an den Baumringen. Hitchcock hätte mit seiner Handwerkskunst auch heute noch die Menschen in den Bann gezogen, davon bin ich überzeugt.</p>
</section>
<section id="caché" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="caché"><a href="https://kingoli.net/blog/2008/02/17/die-ganze-kraft-einer-gesellschaft/">Caché</a></h2>
<p>Ich kannte <em>Funny Games</em>, aber mit <em>Caché</em> wurde ich zum Fan von Michael Haneke. Der Film hat einfach so viele textuelle Ebenen, die sein Lieblingsthema des Zerfalls der bürgerlichen Fassade umrahmen, dass seine strengen Einstellungen passender sind als in anderen seiner Filme, die sich nicht so zentral um Video bzw Film drehen.</p>
</section>
<section id="q84" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="q84"><a href="https://kingoli.net/blog/2011/02/04/1q84/">1Q84</a></h2>
<p>Und dann steht plötzlich über dem Spielplatz ein zweiter Mond am Himmel, und mich trifft es wie einen Blitz. <em>1Q84</em> war mein erster Murakami-Moment. Und es sollten einige folgen. Ich habe ebenso seine realistischeren Bücher gelesen und <em>Naokos Lächeln</em> und <em>Burning</em> gern auf der Leinwand verfolgt, aber die fantastischen Werke Murakamis faszinieren mich am meisten.</p>
</section>
<section id="andrea-petkovic" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="andrea-petkovic"><a href="https://kingoli.net/blog/2020/10/18/zwischen-ruhm-und-ehre/">Andrea Petkovic</a></h2>
<p>Vor 10 Jahren war Social Media in der Mitte der Gesellschaft angekommen. Andrea Petkovic hatte als erste mir bekannte Tennisspielerin eine eigene Webseite inklusive Blog, und als ich bei Twitter einstieg war sie schon da und ich begann, ihr zu folgen - lesend wie auf der Tennisbühne. Andrea war immer sympathisch offen und ich las gerne ihr kurzen Texte, und als sie gegen Ende ihrer Karriere immer häufiger in den Medien und als Kolumnistin auftauchte, versuchte ich auch hier alles zu verfolgen. So war das Buch nur folgerichtig und ich bin gespannt, was von ihr noch kommen wird.</p>
</section>
<section id="mars-rover" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="mars-rover">Mars Rover</h2>
<p>Irgendwann in der Jugend realisierte ich, dass die in den Büchern beschriebene Raumfahrt wohl ein unerfüllter Traum in meinem Leben bleiben wird. Umso schöner war es, dass mir die Nasa mit ihrem Mars-Rover ein Mondlandungsereignis ermöglichte: Die Teilhabe an der Marslandung von <a href="https://kingoli.net/blog/2008/09/28/wall-e/">Wall-E</a>s Bruder über den Social Media Kanal auf Twitter. Curiosity berichtete sehr detailliert von dem technischen Wunderwerk seiner Landung, machte Panoramas von der Marsoberfläche und scheint auch heute nach über zehn Jahren noch ein spannendes Leben auf unserem Nachbarplaneten zu führen.</p>
</section>
<section id="die-letzten-glühwürmchen" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="die-letzten-glühwürmchen">Die letzten Glühwürmchen</h2>
<p>Ich habe mich ob des Themas Atombombenabwurf auf Hiroshima lange nicht an diesen Film getraut - am Ende hat er sich jedoch als der Höhepunkt im Œuvre des an herausragenden Werken nicht armen Studios Ghiblis herausgestellt. Neben der gewohnten optischen Qualität finden sich in <em>Grave of the Fireflies</em> nicht nur die ambivalentesten Charaktere, sondern auch eine deprimierend konsequente Handlung ohne Happy Ende. Vorsicht: Nicht für Kinder geeignet.</p>
</section>
<section id="drive" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="drive">Drive</h2>
<p>Ich mag einprägsame Bilder. Und ich mag es, wenn sich Bild und Ton zu mehr als der Summe der Einzelteile zusammenfügen. Als die Kamera zu Beginn von <em>Drive</em> über das in Neonlicht gehüllte Los Angeles schwebte und dazu <a href="https://youtu.be/BHVbbcHWX4k"><em>Nightcall</em></a> erklang, bekam ich Gänsehaut. Als dann auch noch die erste Szene fast ohne Worte eine intensive Flucht vor der Polizei zeigt, wie sie auch in GTA vorkommen könnte, war ich hin und weg. Ja, der Film hat wie bei Winding Refn üblich vielleicht etwas zu viel Style over Substance, aber er ist eine Augenweide und die Schauspieler machen daraus mehr, als in seinen anderen Filmen.</p>
</section>
<section id="was-fehlt" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="was-fehlt">Was fehlt</h2>
<p>sind am Ende Regisseure wie Stanley Kubrick (<em>2001</em>), Woody Allen, David Lynch, David Fincher oder David Cronenberg. Auch hör(t)e ich viel Musik, über die ich aber einfach nicht schreiben kann. Doch alles muss ein Ende haben, also auch diese Liste.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>gedacht</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/03/09/42x-popkultur/</guid>
  <pubDate>Thu, 09 Mar 2023 21:48:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Shining Girls</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/12/31/shining_girls/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Ein Serienmörder, der verdächtig viel über seine weiblichen Opfer weiß und jeweils ein “Andenken” in ihnen hinterlässt. Ein Opfer, das überlebt hat, dessen Leben sich aber seitdem ständig ändert, bis sie seine Stimme wiedererkennt und alles unternimmt, um ihn an weiteren Taten zu hindern.</p>
<p>So weit, so altbekannt. Es sind zwei Punkte, die <em>Shining Girls</em> zu etwas Eigenständigem machen. Da ist zuallererst das fantastische Element: Der Zuschauer weiß von Anfang an, wer der Täter ist - aber nicht, wie er es macht. Wie kann er vorher wissen, was seine Opfer sagen werden, was sie tun werden? Wie können die “Andenken” in den Opfern von den anderen Tatorten stammen, obwohl sie chronologisch nicht passen? Und warum ändert sich wortwörtlich ständig das Leben der Hauptfigur Kirby - ist sie einfach nur eine sehr unzuverlässige Erzählerin, oder steckt mehr dahinter?</p>
<p>Der zweite Punkt, der mich vor allem am Fernseher gehalten hat, ist die spannende Erzählperspektive aus Sicht von zwei Journalisten. Während die Polizei keine wahrnehmbaren Erfolge vorweisen kann, fand ich es sehr spannend, Kirby und dem Reporter Dan bei der Recherche zuzusehen. Wie sie sich jeden Informationshappen mühsam erarbeiten, nur in winzig kleinen Schritten vorwärtskommen, aber trotz aller Widrigkeiten ein Detail nach dem anderen aufdecken und so am Ende der Wahrheit gefährlich nah kommen.</p>
<p>Dazu ist Elisabeth Moss als Hauptdarstellerin immer ein Grund zum Einschalten. Bei <em>Shining Girls</em> hat sie zudem bei einigen Episoden Regie geführt und war an der Produktion beteiligt. Das riecht nicht nur verdächtig nach ihrer anderen, noch laufenden Erfolgsserie <em>The Handmaid’s Tale</em>, sondern sieht teilweise auch genauso aus. In einer Episode nimmt die Kamera ihr Gesicht aus nächster Nähe auf - und ich wusste nicht, ob ich die Gesichtsregungen einer aufgelösten Kirby oder von June Osborne sah. Zum Glück folgten keine weiteren derartigen Flashbacks, wofür schon das unverbrauchte Setting des 1992er Chicagos sorgt.</p>
<p><em>Achtung: Nun folgen massive Spoiler!</em></p>
<p>Die Serie schafft es dank der Schauspielleistung von Elisabeth Moss, dem Zuschauer die Situation von Kirby verständlich zu machen. Wie man leben kann, wenn einem täglich kleine bis große Konstanten des eigenen Lebens einfach ausgetauscht werden. Dass das eigene Haustier von Katze zu Hund wechselt, mag noch ertragbar sein. Aber wenn man nur noch weiß, wo man wohnt, indem man in seinen Ausweis schaut, oder plötzlich einen Ehemann hat, an den man sich nicht erinnern kann und seinen Arbeitsplatz und Job jeden Tag von neuem im Verlagsgebäude suchen muss, dann ist das eine extreme, aber gut dargestellte Metapher, wie sich Opfer von Gewaltdelikten nach der Tat fühlen.</p>
<p>Weniger begeistert bin ich im Nachhinein vom fantastischen Aufhänger der Serie: Dem Haus, das dem Bewohner ermöglicht, zu jedem gewünschten Datum in der Zukunft oder Vergangenheit zu springen. Zuerst hielt ich es für ein klassisches Zeitreise-Thema, wo Änderungen an der Vergangenheit die Gegenwart (1992) beeinflussen. Doch der Mörder hat dieselben Tage mehrmals aufgesucht und ist sich niemals selber begegnet. Und Kirby hat am Ende die Vergangenheit komplett umgeschrieben.</p>
<p>Das spricht eher für das aktuell im Kino so beliebte Multiversum-Konzept, wo bei jedem Verlassen des Hauses eine neue Kopie des Universums betreten wird. Doch warum springen Kirby (und Jin-Sook) unkontrolliert durch die Universen, wenn der Mörder etwas in anderen Kopien ändert? Und wieso läuft die Zeit im Haus zwar in einer gewissen Chronologie ab, aber doch anders als außerhalb? Wieso kann der Mörder nicht weiter als 1992 springen? Im Buch, auf dem die Serie basiert, soll es dazu mehr Hintergründe geben, die Verfilmung lässt die vielen Fragen aber bewusst unbeantwortet.</p>
<p>Die letzte Episode gab mir schließlich noch zwei bittere Pillen zum Schlucken mit: Zum Einen ist Kirby das allererste Opfer des Serienmörders und ihre Recherchen führen schließlich zu weiteren Taten (auf denen die Nachforschungen basieren, ein Zeitreise-Paradoxon). Das Richtige tun, aber Schlechtes bewirken - das ist schon bitter, vor allem da sie ja selber Opfer ist.</p>
<p>Zum Anderen ist sie zwar nicht so grausam wie der Mörder, aber nachdem sie die Macht des Hauses begriffen hat, macht sie auch ausgiebig davon Gebrauch. Das ist eine weitere Parallele zu June Osborne, die nachdem sie verstanden hat, was sie eigentlich bewirken kann, mir als Zuschauer sehr unsympathisch wurde. Macht korrumpiert, diese Erkenntnis scheint Hollywood gerade stark zu beschäftigen.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/12/31/shining_girls/</guid>
  <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 10:05:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Babel, Or the Necessity of Violence - An Arcane History of the Oxford Translators’ Revolution</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/12/26/babel/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><em>von Rebecca F. Kuang, erschienen bei HarperVoyager, ISBN 9780008501815, 16,99€</em></p>
<p>Bis ca Seite 100 dachte ich, ich hätte das Buch verstanden. Es sah alles nach dem Schema <em>John Grisham</em> aus, welches er in <em>Die Firma</em> so perfektioniert hatte: Ein Hochbegabter aus einfachen Verhältnissen erhält dank seiner Begabung die Chance, in die höchsten Etagen seiner Zunft aufzusteigen. Doch dann muss er erfahren, wie es hinter den Kulissen aussieht, und wird schließlich zum Spitzel, um gegen das verbrecherische System zu arbeiten.</p>
<p>Ab da war meine Motivation weiterzulesen merklich gedämpft, doch zumindest lag ich falsch. Das Buch ändert auf den folgenden vierhundert Seiten noch mehrmals seinen Stil, schält dabei aber immer deutlicher seine Themen hervor, die ich zuvor als plakativen Subtext missverstanden hatte (und im Nachhinein muss ich gestehen, dass der Buchtitel die Aussage eigentlich vorwegnimmt).</p>
<p>Es fängt an mit der Kritik an Kolonialismus, Kulturimperialismus und den Umgang mit Einwanderern, steigert sich dann aber zum Rundumschlag gegen das vorherrschende kapitalistische System: Monopole; die vielen kleinen Rädchen mit begrenztem Einfluss, die im Zusammenspiel aber eine gewaltige Wirkung erzielen; Oligarchen, die den Kurs der Regierung jenseits jeglicher Ethik bestimmen (und damit auch über Krieg und Frieden), Ausbeutung der Arbeiterklasse, Massenentlassungen und (sehr idealisiert und solidarisch) Organisation von Streiks dagegen.</p>
<p>Dabei ist die Kritik immer überaus eindeutig und die Rollen von Gut und Böse sind klar verteilt. Das Buch handelt sich ausschließlich an den Optionen ab, wie das System zu ändern ist und was dafür erlaubt ist. In Zeiten der <em>Letzten Generation</em> ein tagesaktueller Diskurs.</p>
<p>Das fantastische Setting und das gelungene Worldbuilding geraten dabei leider weitesgehend in den Hintergrund. Dabei mochte ich genau das am meisten an dem Buch: Die Beschreibung des anbrechenden Viktorianischen Zeitalters und die Integration des fantastischen Elements des Silver-Workings als Analogie für die industrielle Revolution. Dies ist sehr gelungen und rund, auch was den historischen Kontext angeht und die Integration in den sich anbahnenden Opiumkrieg mit China.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Traduttore, traditore: An act of translation is always an act of betrayal.</p>
</blockquote>
<p>Dieses Zitat ist im Buchumschlag angegeben und beschreibt sehr schön, wie das Buch den eigentlich nur künstlerischen “Verrat” auf die physische Ebene hebt: Die Unterschiede in anderen Sprachen werden ausgebeutet und mittels des Silver-Workings quasi in Stein bzw Metall gemeißelt, was zu weiterer - diesmal deutlich realerer, greifbarer - Ausbeutung führt.</p>
<p>Ebenso machte es mir Spaß zu lesen, wie die Autorin (vermutlich) ihre eigene Zeit an der Oxford University durch die Augen der vier Studenten 200 Jahre vorher verarbeitet und immer wieder in Fußnoten unterhaltsame Beispiele für die bunte Historie von Alltagswörtern liefert.</p>
<p>Doch irgendwann muss das Buch leider in Richtung <em>Necessity of Violence</em> und <em>Oxford Translators’ Revolution</em> abbiegen, und ab da wird es richtig wild. War die Geheimorganisation <em>Hermes</em> vorher schon nicht sonderlich glaubhaft, wird es jetzt richtig abstrus und es müssen einige Figuren sterben und einige Handlungswendungen überstanden werden, bis aus vier Studenten am Institut für Übersetzung zwei Besetzer des titelgebenden Turms Babel werden, die die Welt aus den Angeln heben wollen und damit auch dem Buch den Zauber seiner Fantastik nehmen werden.</p>
<hr>
<p>Am Ende möchte ich noch kurz ein paar Worte zum Buchsatz verlieren. Ich habe mich aufgrund des schöneren Covers für UK-Edition des Buches entschieden. Leider nervt diese aber mit Sternchen für die Fußnoten, die im Fließtext nicht von Anführungszeichen zu unterscheiden sind. So habe ich bei fast jeder Fußnote suchen müssen, zu welcher Textstelle sie gehört. Ich kann mich nicht erinnern, so etwas schon einmal erlebt zu haben. Ich hoffe, das wird in zukünftigen Auflagen korrigiert.</p>



 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/12/26/babel/</guid>
  <pubDate>Mon, 26 Dec 2022 14:44:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Der Räuber Hotzenplotz</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/12/11/raueber-hotzenplotz/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Ich hätte ja nie gedacht, dass ich meinem Kind einmal Bücher eines bayrischen Autoren vorlesen würde. Doch über <em>Die kleine Hexe</em> und <em>Das kleine Gespenst</em> als Einstiegsdroge sind wir schließlich beim Räuber Hotzenplotz gelandet, dessen drei Bände in Form von Schelmengeschichten vergnüglich Themen aus dem Kasperltheater, Märchen und Sagen und bayrischem Lokalkolorit zu einer sehr unterhaltsamen Mischung verbinden.</p>
<p>Und nach dem Büchern folgten die sehr gelungenen Hörspiele, Theaterversionen und die inzwischen schon zweite Neuinterpretation für das Kino. Der 2006er Film lebt von seinem Schauspieler-Ensemble: Armin Rohde changiert gekonnt als Hotzenplotz, aber auch Christiane Hörbiger als Großmutter und Katharina Thalbach als Frau Schlotterbeck verstecken sich nicht hinter ihren Rollen. Am meisten überrascht hat mich aber Piet Klocke, der den Wachtmeister Dimpfelmoser auf seine typische Art interpretiert und damit den Film wohltuend von der Werkstreue abhebt.</p>
<p>Die aktuelle Verfilmung wählt genau den anderen Ansatz: Von den Kostümen über die meisten Dialoge wird versucht, so nah wie möglich am Buch und den Original-Illustrationen von Franz Josef Tripp zu bleiben. Die Maske des Räubers mit Gebiss und Bart lässt Darsteller Nicholas Ofczarek komplett dahinter verschwinden, doch nicht bei allen Rollen klappt dies. Bei Christiane Paul als Frau Schlotterbeck stimmt zwar die Chemie mit Olli Dittrich, aber ansonsten nicht viel. Und ihr Wasti hat zwar den Körper eines Dackels, was einen gewissen Charme hat, aber der T-Rex-Kopf und die sichtbar billige Umsetzung passen so gar nicht zu der ansonsten überzeugenden Ausstattung.</p>
<p>Und über Olli Dittrich als Dimpfelmoser kann ich leider nichts positives schreiben: In keiner Szene kann er die Aura eines autoritären Bürokraten ausstrahlen. Den Versager ja, aber den Kleinstadtpolizisten nehme ich ihm nicht ab. Da erfreue ich mich doch lieber an August Diehl als Petrosilius Zwackelmann, der trotz extremer Maske gleichzeitig erkennbar bleibt und für mich genau den Ton des Buches trifft.</p>
<p>Am Ende weiß der Film aber nicht viel Neues zur Werksgeschichte beizutragen. Wer die Hörspiele und die erste Verfilmung nicht kennt, kann sich mit seinen Kindern daran erfreuen, wie der Geist der ersten beiden Bücher die Leinwand erfüllt. Alle anderen müssen nicht ins Kino gehen, weil es nichts Neues und erst Recht nichts Aufregendes zu entdecken gibt.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/12/11/raueber-hotzenplotz/</guid>
  <pubDate>Sun, 11 Dec 2022 21:48:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Markdown rules the world</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/11/01/markdown-rules-the-world/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>OK, vielleicht nicht die gesamte Welt. Aber seitdem Github Markdown nativ unterstützt, ist es aus der Welt der Softwareentwicklung nicht mehr wegzudenken. Und so schreibe ich in meinem Job relativ häufig in der Markdown-Syntax und beherrsche diese inzwischen fließend.</p>
<p>Da lag der Gedanke nahe, dass ich auch in Markdown bloggen könnte. Ich benötigte keines der tausend Experimente, die Wordpress mit ihrem Editor angestellt hat, mir genügt ein reiner Texteditor.</p>
<p>Mit dieser Prämisse eines möglichst einfachen Blogsystems auf Basis von Markdown-Files kam ich schließlich auf <a href="https://quarto.org/">Quarto</a>. Der Funktionsumfang der Software, die aus dem Bereich der wissenschaftlichen Publikations stammt und <a href="https://pandoc.org/">Pandoc</a> zur Konvertierung nutzt, ist eigentlich schon wieder zu viel für meine bescheidenen Bedürfnisse.</p>
<p>Aber <em>Quarto</em> macht eben auch genau das, was ich brauche: Ich schreibe meine Posts in Markdown, packe ggf noch Bilder in denselben Ordner, und checke das in ein Repo ein (<em>Quarto</em> ist datenbanklos, yeah!). Eine Github Action läuft dann los, generiert das Blog als Static Pages und lädt es in meinen Webspace - fertig!</p>
<p>Gut, viele Optionen im Styling gibt es nicht, mit meinen fast 800 Posts ist die Performance nicht mehr optimal und es gibt in dem noch recht jungen Projekt auch noch viele kleine Bugs. Aber dafür konnte ich die Ordnerstruktur an meine Bedürfnisse anpassen und damit sogar meine Permalinks erhalten.</p>
<p>Somit endet nach 17 Jahren die Ära Wordpress für mich. Endlich bin ich die grauenhafte Vermischung von Content, Layout und Logik los (die Migration war dementsprechend nicht einfach), endlich muss ich nicht mehr ständig updaten, ohne dass irgendwelche meiner Kritikpunkte angegangen werden - und beim Ausfall der Datenbank (wie erst vor ein paar Tagen) läuft das Blog immer noch; sogar mit einer besseren Suche.</p>
<p>Und als wäre das nicht genug, nutze ich mit <a href="https://obsidian.md/">Obsidian</a> inzwischen auch ein vielseitiges Wissensmanagementsystem auf Markdown-Basis als Notizspeicher; gesynct über meinen eigenen Webspace. Es hat also etwas gedauert (Markdown wurde 2004 final spezifiziert), aber meine Welt wird inzwischen von Markdown regiert, und es ist schön zu sehen was für ein vielfältiges Ökosystem sich rund um die Auszeichnungssprache entwickelt hat.</p>



 ]]></description>
  <category>gedacht</category>
  <category>getan</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/11/01/markdown-rules-the-world/</guid>
  <pubDate>Tue, 01 Nov 2022 21:48:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Danke Robbie</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/10/15/danke-robbie/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Es ist 1996, und im ZDF läuft abends im Spätprogramm eine Serie, wie ich sie bis dahin noch nicht gesehen hatte. Sie war düster, sie zeigte ein dreckiges Manchester ohne Helden, eine Polizei am Ende ihrer Kräfte, und hatte einen Hauptdarsteller, der ein Sklave seiner nicht wenigen Laster war. Aber er war eben auch ein extrem guter Psychologe, weit ab von den Klischees anderer Darstellungen, und hatte mit Robbie Coltrane einen charismatischen Schauspieler, der diesen Charakter so unnachahmlich verkörperte, dass er sogar aus dem grandiosen Cast (u.a. Geraldine Somerville, Robert Carlyle, Christopher Eccleston) noch herausragte.</p>
<p><em>Für alle Fälle Fitz</em> (<em>Cracker</em> im Original) war damals wegweisend in seiner Darstellung der Polizeiarbeit und der Morde, aber auch in dem realistischen Umgang der anderen Charaktere mit der schwierigen Persönlichkeit Fitz. Sein teilweise extremes Verhalten und seine Arroganz führten immer wieder dazu, dass nicht auf seine Schlussfolgerungen gehört wurde. Zu zeigen, wie nah Genie und Wahnsinn bei ihm lagen, war eine große Stärke der Drehbücher von Jimmy McGovern.</p>
<p>Nun ist Robbie Coltrane am 14.10.2022 leider von uns gegangen und ich habe als eine Art Gedenken an ihn den noch fehlenden letzten Film aus der Serie (<em>Nine Eleven</em> von 2006) nachgeholt. Dieser fügt dem Bekannten nichts Neues hinzu, zeigt aber noch einmal, was ich bereits in den 90ern so mochte: Wenn nur Fitz und der Verdächtige in einem Raum gegenüber sitzen, und seine Empathie und Auffassungsgabe ihn immmer näher an die Wahrheit heranbringen. Wie er seinen Gegenübern seine ungeschminkten Gedanken an und vor den Kopf wirft und auch deshalb immer wieder an den hohen Erwartungen an sich selbst scheitert.</p>
<p>Schade Robbie, dass Du uns verlassen hast. Aber danke, dass ich Deine Schauspielkunst bestaunen durfte!</p>
<p>(dies beinhaltet natürlich auch die Wärme, die er trotz gigantischem Bart als Hagrid ausgestrahlt hat)</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <category>gedacht</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/10/15/danke-robbie/</guid>
  <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 23:48:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Festival of Lights</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Ich bin ja schon seit über einem Jahrzehnt mit der Kamera auf dem <a href="../../../../2012/10/23/festival-of-lights/">Festival of Lights</a> unterwegs. Zuletzt mit deutlichen Ermüdungserscheinungen, da sich gefühlt alles wiederholte und die für Fotografen suboptimalen Videomappings von Gebäuden alles dominierten.</p>
<p>Dieses Jahr ist, der Energiekrise zum Dank, alles etwas kleiner beim Festival. Weniger Locations, weniger Gebäude, dafür mehr Lichtskulpturen. Diese haben den Vorteil, weniger Strom zu verbrauchen - und lassen sich einfach besser fotografieren. Ich erinnere mich noch gerne an die <a href="https://guardian-of-time.com/de/">Wächter der Zeit</a> und die <a href="https://parerstudio.com/">Hasen von parerstudio</a>.</p>
<p>Leider ist die Anzahl der Besucher nicht kleiner geworden, so dass z.B. das Nikolaiviertel total überlaufen ist. Etwas ruhiger war es dafür bei <a href="http://2022.festival-of-lights.de/2022/09/21/darth-fisher/">Darth Fisher</a> und <a href="http://2022.festival-of-lights.de/2022/09/21/les-lumineoles/">Les Luminéoles</a>. Gerade letztere überzeugen als Gesamtkunstwerk, da sie den Wind nutzen, um organische Bewegungen zu erzeugen, und dabei von einer mystischen Soundkulisse unterstützt werden.</p>
<p><img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/DSC04086.jpg" class="img-fluid" alt="Darth Fisher"> <img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/DSC04088.jpg" class="img-fluid" alt="Darth Fisher"> <img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/PXL_20221008_181244045.jpg" class="img-fluid" alt="Ghostly Guests"> <img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/PXL_20221008_185323512.jpg" class="img-fluid" alt="Les Luminéoles"> <img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/PXL_20221008_185512902.jpg" class="img-fluid" alt="Les Luminéoles"></p>



 ]]></description>
  <category>gewesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/</guid>
  <pubDate>Sun, 09 Oct 2022 00:14:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Stadia - ein Nachruf</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/10/02/stadia/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://blog.google/products/stadia/message-on-stadia-streaming-strategy/">Seit Donnerstag ist es offiziell</a> - Google Stadia schaltet Anfang 2023 seine Server ab. Nachdem das eigene Spielestudio geschlossen wurde und es seit <em>Cyberpunk 2077</em> kein wirklich relevantes Spiel mehr für die Plattform gab, ist dies nun der Schlussstrich unter ein Projekt, an das schon lange niemand mehr geglaubt hat.</p>
<p>Dabei trauere ich dem Service schon etwas nach, denn technisch hat mich Stadia überzeugt: Ein Controller, ein Google Chromecast Stick, und schon konnte ich am Fernseher spielen, als stände eine Konsole im Wohnzimmer. Nur mit dem Unterschied, dass ich keine teure Hardware kaufen musste, die danach 150W pro Stunde verbraucht und rumlärmt, um die Leistung zu kühlen.</p>
<p>Aber klar, die Spiele mussten irgendwo berechnet werden, d.h. der Lärm und der Verbrauch fielen in Googles Rechenzentren an. Deshalb habe ich das Geschäftsmodell von Stadia auch nicht verstanden: Ich habe <a href="../../../../2021/03/16/red-dead-redemption-2/">zwei</a> <a href="../../../../2021/05/07/cyberpunk-2077/">Spiele</a> für gerade einmal 100€ gekauft, bekam als Bundle auch noch die Hardware dazu und musste für die laufenden Kosten nichts zahlen. Zumindest für die mir ausreichenden FullHD-Auflösung - erst für 4K-Streaming wurde ein Monats-Abo über 10€ verlangt. Keine Ahnung, wie sich dies jemals rechnen sollte.</p>
<p>Nun muss es das auch nicht mehr, und ich werde <em>Baldur’s Gate 3</em> auf einem anderen System spielen müssen - dabei war es eines der Highlights bei der Vorstellung von Stadia vor drei Jahren, hat es in der Zeit aber nicht aus dem Early Access herausgeschafft. Und was hätte ich mich über Ports von <em>The Witcher III</em> oder <em>Stray</em> gefreut.</p>
<p>Zum Abschied hätte ich aber noch einen Wunsch an Google: <a href="https://9to5google.com/2022/09/29/stadia-controller-bluetooth/">Bitte schaltet Blutooth in den Controllern frei</a>. Aktuell kann ich am PC nur mit einem USB-C-Kabel und einer im Hintergrund den XBox-Controller emulierenden Software zocken, was doch recht umständlich ist. Den Controller nicht zu Elektroschrott zu machen wäre mir persönlich wichtiger als die Rückerstattung.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/10/02/stadia/</guid>
  <pubDate>Sun, 02 Oct 2022 23:59:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The French Dispatch</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/10/02/the-french-dispatch/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Im Zweifel für den Angeklagten: Man könnte Wes Anderson vorwerfen, dass es außer der aufgesetzten, aber liebevollen New-Yorker-Hommage nichts gibt, was den Episodenfilm zusammenhält. Oder dass das Arsenal an eigenwilligen Kamera-Einstellungen und Sets weiter wächst und diesmal sogar längere Zeichentricksequenzen enthält, während die Liste an Weltstars im Cast teilweise für kürzeste Nebenrollen vergeudet wird.</p>
<p>Aber dann würde man außer Acht lassen, dass die drei längeren Episoden eine wunderbar komische, von Details nur so strotzende Liebeserklärung an das französische Kino der 60er Jahre ist - und ich damit gut unterhalten wurde.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/10/02/the-french-dispatch/</guid>
  <pubDate>Sun, 02 Oct 2022 11:06:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Return to Monkey Island</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/30/return-to-monkey-island/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Über 30 Jahre nach <a href="../../../../2010/09/11/me-monkey-island/">meiner ersten Berührung mit Monkey Island</a> und 12 Jahre nach <a href="../../../../2010/09/11/tales-of-monkey-island/">dem letzten Spiel</a> kommt mit <em>Return to Monkey Island</em> nun der je nach Zählweise dritte oder sechste Teil der Serie.</p>
<p>Seit der Ankündigung vor nicht einmal einem halben Jahr gab es viel Buzz um das Spiel. Für viele Gamer ist die Serie der Inbegriff des Adventure-Genres und wie bei mir mit vielen Erinnerungen verbunden. Gleichzeitig hat sich eine internet-typische extreme Diskussion um den Art-Style entwickelt.</p>
<p>Dieser gefällt mir auch nicht besonders. Er schließt gefühlt bei <em>Day of the Tentacle</em> an, nur viel eckiger. Allerdings wirken die Animationen sehr ungelenk und abgehackt. Und die eigenwillige Farbgebung macht es manchmal schwer zu erkennen, was hier eigentlich dargestellt werden soll. Bestes Beispiel: Das Plateau auf Monkey Island, das irgendjemand auch als Hintergrund für das Spielmenü auf der Switch erkoren hat. Bis ich im Spiel dorthin kam hielt ich es für abstrakten Farbmatsch. Oder der Lagerraum auf LeChucks Schiff: Dadurch dass die Grafik jegliche Tiefenwirkung missen lässt sieht es so aus, als ob ein riesiges Geisterhuhn in der Ecke sitzt - dabei soll es nur ganz nah an der “Kamera” sein.</p>
<p>Doch die Grafik ist gar nicht das größte Problem von RtMI. Viel mehr hat mich das Recycling von Orten und Personen gestört. Bis zum vierten von fünf Kapiteln spielt die Handlung auf Melee Island und Monkey Island, wobei die Inseln zwar im neuen Grafikstil gehalten sind, aber ansonsten 1:1 wie in den alten Spielen aussehen. Dazu kommen viele bekannte Charaktere: Elaine, Wally, die Voodoo-Lady, Stan, Otis, Carmen, Lookout, Murray. Und das sind nicht nur Gags am Rande für Eingeweihte, sondern elementare Handlungsorte und wichtige Ansprechpartner.</p>
<p>Das wirkt irgendwie ideenarm, wie ein lauwarmer Aufguss der vorangegangenen Spiele. Wie der Opa, der aus seiner Jugend erzählt (womit das Spiel ja auch kokettiert). Hier haben Neulinge der Serie einen Vorteil, da sie nicht den Ballast des Wissens um die vorherigen Teile mitschleppen. Ich aber wollte ein neues Monkey Island Spiel spielen (wie fünf mal zuvor) und nicht ein Best-Of. Erst mit Kapitel 4 darf ich neue Inseln erkunden, und dieses (längste) Kapitel ist dann auch das Highlight des Spiels: Mehr Freiheit, mehr insel-überspannende Rätsel, und neue Absurditäten. Hier zeigen die beiden Adventure-Veteranen Gilbert &amp; Grossman noch einmal, was sie drauf haben, wenn sie nicht nur in Erinnerungen schwelgen oder Fan-Service betreiben.</p>
<p>Das Finale fällt dagegen wieder ab, weil zum Einen die Rätsel (gefühlt) gemein werden und zum Anderen das Ende erneut eine Wiederholung ist und zugleich alles offen hält. Das hat mir schon an Teil 2 nicht gefallen - wobei Monkey Island auch immer mit den Konventionen des Genres spielte, da sollte es mich nicht überraschen, dass sich auch die Spielehandlung auf die Metaebene veirrt.</p>
<p>Spannend fand ich, das Spiel auf der Switch zu spielen. Im Gegensatz zu Tales of Monkey Island ist die Steuerung wieder indirekt, aber statt den Bildschirm nach Pixeln abzusuchen, darf ich mich diesmal durch alle Punkte mit Interaktionen durchtabben. Zumindest solange sie ungefähr in der Nähe von Guybrush sind. Und Guybrush nicht stillsteht.</p>
<p>Am Ende ist RtMI ein gutes, aber nicht überragendes Adventure geworden, mit einem Grafikstil, über den man gespaltener Meinung sein kann. Es ist zwar sehr unterhaltsam, greift aber inhaltlich wie bei der Steuerung viel von den ersten Teilen der Serie auf, und diese Wiederholung hat mir etwas den Spaß genommen.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/30/return-to-monkey-island/</guid>
  <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 09:50:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Tatort: Murot und das Gesetz des Karma</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/25/murot-karma/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Das Retrochic der Murotkrimis umfasst inzwischen nicht nur die Ausstattung der Filme (Häuser, Autos, leider auch die unsägliche Mode unscharfer Kameraobjektive), sondern auch die Handlung: Konspirative Treffen im Hotel, Dokumente werden trotz Laptop in Aktentaschen übergeben, Kaffees über Trenchcoats geschüttet. Vor aufgesetztem Stil und persönlicher Murot-Vergangenheit bleibt die Mordaufklärung im Hintergrund, die Dialoge hölzern - und ich möchte bitte nicht mehr den Artikel <em>das</em> vor dem Wort Laptop hören!</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/25/murot-karma/</guid>
  <pubDate>Sun, 25 Sep 2022 22:35:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Phantastische Tierwesen: Dumbledores Geheimnisse</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/24/dumbledores-geheimnisse/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Teil 3 der Phantastischen Tierwesen präsentiert sich viel geradliniger und konventioneller erzählt als seine Vorgänger. Dafür werden Newt und die Tierwesen immer mehr in den Hintergrund gedrängt, was doch sehr schade ist, weil gerade die Szene im deutschen Zauberergefängnis zu den sympathischsten des Films gehört. Davon hätte ich mir mehr gewünscht, aber stattdessen wird Fan-Service geliefert (wir besuchen Hogwarts und erhalten Einblick in die private Welt der Dumbledores) und natürlich musste es ja in der Storyline um Dumbledore gegen Grindelwald weitergehen. Das bedeutet wohl auch mehr Gewohntes in den noch geplanten zwei Filmen; sprich mehr Langeweile und weniger Neues…</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/24/dumbledores-geheimnisse/</guid>
  <pubDate>Sat, 24 Sep 2022 23:36:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The Handmaid’s Tale - Staffel 4</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/18/handmaids-tale-season-4/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Nun hat also auch The Handmaid’s Tale ihren Breaking-Bad-Moment - den Kipppunkt, an dem der Charakter sich für den Zuschauer wandelt vom Sympathieträger, mit dem man mitfühlt, hin zu einem Racheengel, dessen Handlungen man zwar ablehnt, aber dennoch fasziniert folgt.</p>
<p>Leider ist der Weg dahin nicht immer nachvollziehbar. Ich mochte zwar, wie June sich nach und nach im klassischen Try &amp; Error zur Führungskraft entwickelt, aber die Story schlägt doch einige Volten und am Ende ist es einfach nur noch lächerlich, wie oft wichtige Entscheidungsträger aus Gilead die Grenze zu Kanada überschreiten.</p>
<p>Zudem hat die Serie es am Ende geschafft, alle Farben so weit zu entsättigen, dass sie fast bei schwarz-weiß angekommen ist und selbst die weiter häufig eingesetzten Blau- und Rottöne kaum noch zu identifizieren sind. Das ist optisch einfach nur eintönig, und durch die häufigen Gegenlichtsituationen verschwimmt das Bild zudem in grauem oder schwarzen Matsch.</p>
<p>Schade, meine Lust auf Junes Geschichte hat diese Staffel ordentlich abgewürgt.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/18/handmaids-tale-season-4/</guid>
  <pubDate>Sun, 18 Sep 2022 09:04:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Das Humboldt-Tier: Ein Marsupilami-Abenteuer</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/16/das-humboldt-tier/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><em>von Flix, erschienen bei Carlsen, ISBN 9783551781680, 16€</em></p>
<p>Nachdem Flix 2018 die Ehre zu Teil wurde, einen Band <em>Spirou &amp; Fantasio</em> zu zeichnen (und die Helden so nach Berlin zu holen), hat er sich nun eine weitere beliebte Franquin-Figur vorgenommen: Das Marsupilami. In einer Art Prolog wird gezeigt, wie der wunderbar überzeichnete Forscher Humboldt das Marsupilami in Palumbien entdeckt und in einer Kiste nach Berlin bringt, die erst einmal hundert Jahre in einem Museum verstaubt bis ein Kind sie und das Tier 1931 wiederentdeckt und beide ein Abenteuer in Berlin erleben.</p>
<p>Ebenso wie in Spirou zeigt Flix als eine Art zeichnender Touristenführer wieder viele Seiten seiner Heimatstadt, diesmal an der Grenze von der Weimarer Republik zum dritten Reich. Dabei gibt es erneut viel auf den detaillierten Panels zu entdecken, was mich etwas davon abgelenkt hat, dass die Story doch arg dünn ist und die Hauptfigur Mimmi zwischen superklug und kindlich unwissend pendelt, nur damit bestimmte Orte aufgesucht werden können.</p>
<p>Zudem hat der eigentlich von mir gemochte Zeichenstil vom Flix zwei Eigenheiten angenommen, die mich stören: Zum Einen setzt er sehr stark auf doppelte Konturen. In Spirou wirkte das noch skizzenhaft, aber inzwischen sieht es für mich manchmal so aus wie früher bei Fehldrucken, wo die Farben einen leichten Versatz hatten.</p>
<p>Außerdem finde ich die Darstellung von bestimmten Bewegungen suboptimal. Sehr schön zu sehen ist das immer, wenn der Schwanz vom Marsupilami Zuckerstücke transportiert. Hier musste ich teilweise mehrmal hinschauen um zu verstehen, was mir Flix eigentlich im Panel zeigen will. Diese Probleme hatte ich bei Franquin damals nie, was vielleicht auch zeigt, was für ein großartiger Künstler dieser war.</p>



 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/16/das-humboldt-tier/</guid>
  <pubDate>Fri, 16 Sep 2022 19:24:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
