<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>The KingOli Blog</title>
<link>https://kingoli.net/blog/index.html</link>
<atom:link href="https://kingoli.net/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<generator>quarto-1.1.251</generator>
<lastBuildDate>Sat, 15 Oct 2022 23:48:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Danke Robbie</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/10/15/danke-robbie/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Es ist 1996, und im ZDF läuft abends im Spätprogramm eine Serie, wie ich sie bis dahin noch nicht gesehen hatte. Sie war düster, sie zeigte ein dreckiges Manchester ohne Helden, eine Polizei am Ende ihrer Kräfte, und hatte einen Hauptdarsteller, der ein Sklave seiner nicht wenigen Laster war. Aber er war eben auch ein extrem guter Psychologe, weit ab von den Klischees anderer Darstellungen, und hatte mit Robbie Coltrane einen charismatischen Schauspieler, der diesen Charakter so unnachahmlich verkörperte, dass er sogar aus dem grandiosen Cast (u.a. Geraldine Somerville, Robert Carlyle, Christopher Eccleston) noch herausragte.</p>
<p><em>Für alle Fälle Fitz</em> (<em>Cracker</em> im Original) war damals wegweisend in seiner Darstellung der Polizeiarbeit und der Morde, aber auch in dem realistischen Umgang der anderen Charaktere mit der schwierigen Persönlichkeit Fitz. Sein teilweise extremes Verhalten und seine Arroganz führten immer wieder dazu, dass nicht auf seine Schlussfolgerungen gehört wurde. Zu zeigen, wie nah Genie und Wahnsinn bei ihm lagen, war eine große Stärke der Drehbücher von Jimmy McGovern.</p>
<p>Nun ist Robbie Coltrane am 14.10.2022 leider von uns gegangen und ich habe als eine Art Gedenken an ihn den noch fehlenden letzten Film aus der Serie (<em>Nine Eleven</em> von 2006) nachgeholt. Dieser fügt dem Bekannten nichts Neues hinzu, zeigt aber noch einmal, was ich bereits in den 90ern so mochte: Wenn nur Fitz und der Verdächtige in einem Raum gegenüber sitzen, und seine Empathie und Auffassungsgabe ihn immmer näher an die Wahrheit heranbringen. Wie er seinen Gegenübern seine ungeschminkten Gedanken an und vor den Kopf wirft und auch deshalb immer wieder an den hohen Erwartungen an sich selbst scheitert.</p>
<p>Schade Robbie, dass Du uns verlassen hast. Aber danke, dass ich Deine Schauspielkunst bestaunen durfte!</p>
<p>(dies beinhaltet natürlich auch die Wärme, die er trotz gigantischem Bart als Hagrid ausgestrahlt hat)</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <category>gedacht</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/10/15/danke-robbie/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 23:48:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Festival of Lights</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Ich bin ja schon seit über einem Jahrzehnt mit der Kamera auf dem <a href="../../../../2012/10/23/festival-of-lights/">Festival of Lights</a> unterwegs. Zuletzt mit deutlichen Ermüdungserscheinungen, da sich gefühlt alles wiederholte und die für Fotografen suboptimalen Videomappings von Gebäuden alles dominierten.</p>
<p>Dieses Jahr ist, der Energiekrise zum Dank, alles etwas kleiner beim Festival. Weniger Locations, weniger Gebäude, dafür mehr Lichtskulpturen. Diese haben den Vorteil, weniger Strom zu verbrauchen - und lassen sich einfach besser fotografieren. Ich erinnere mich noch gerne an die <a href="https://guardian-of-time.com/de/">Wächter der Zeit</a> und die <a href="https://parerstudio.com/">Hasen von parerstudio</a>.</p>
<p>Leider ist die Anzahl der Besucher nicht kleiner geworden, so dass z.B. das Nikolaiviertel total überlaufen ist. Etwas ruhiger war es dafür bei <a href="http://2022.festival-of-lights.de/2022/09/21/darth-fisher/">Darth Fisher</a> und <a href="http://2022.festival-of-lights.de/2022/09/21/les-lumineoles/">Les Luminéoles</a>. Gerade letztere überzeugen als Gesamtkunstwerk, da sie den Wind nutzen, um organische Bewegungen zu erzeugen, und dabei von einer mystischen Soundkulisse unterstützt werden.</p>
<p><img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/DSC04086.jpg" class="img-fluid" alt="Darth Fisher"> <img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/DSC04088.jpg" class="img-fluid" alt="Darth Fisher"> <img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/PXL_20221008_181244045.jpg" class="img-fluid" alt="Ghostly Guests"> <img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/PXL_20221008_185323512.jpg" class="img-fluid" alt="Les Luminéoles"> <img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/PXL_20221008_185512902.jpg" class="img-fluid" alt="Les Luminéoles"></p>



 ]]></description>
  <category>gewesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 09 Oct 2022 00:14:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/DSC04086.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Stadia - ein Nachruf</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/10/02/stadia/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p><a href="https://blog.google/products/stadia/message-on-stadia-streaming-strategy/">Seit Donnerstag ist es offiziell</a> - Google Stadia schaltet Anfang 2023 seine Server ab. Nachdem das eigene Spielestudio geschlossen wurde und es seit <em>Cyberpunk 2077</em> kein wirklich relevantes Spiel mehr für die Plattform gab, ist dies nun der Schlussstrich unter ein Projekt, an das schon lange niemand mehr geglaubt hat.</p>
<p>Dabei trauere ich dem Service schon etwas nach, denn technisch hat mich Stadia überzeugt: Ein Controller, ein Google Chromecast Stick, und schon konnte ich am Fernseher spielen, als stände eine Konsole im Wohnzimmer. Nur mit dem Unterschied, dass ich keine teure Hardware kaufen musste, die danach 150W pro Stunde verbaucht und rumlärmt, um die Leistung zu kühlen.</p>
<p>Aber klar, die Spiele mussten irgendwo berechnet werden, d.h. der Lärm und der Verbrauch fielen in Googles Rechenzentren an. Deshalb habe ich das Geschäftsmodell von Stadia auch nicht verstanden: Ich habe <a href="../../../../2021/03/16/red-dead-redemption-2/">zwei</a> <a href="../../../../2021/05/07/cyberpunk-2077/">Spiele</a> für gerade einmal 100€ gekauft, bekam als Bundle auch noch die Hardware dazu und musste für die laufenden Kosten nichts zahlen. Zumindest für die mir ausreichenden FullHD-Auflösung - erst für 4K-Streaming wurde ein Monats-Abo über 10€ verlangt. Keine Ahnung, wie sich dies jemals rechnen sollte.</p>
<p>Nun muss es das auch nicht mehr, und ich werde <em>Baldur’s Gate 3</em> auf einem anderen System spielen wüssen - dabei war es eines der Highlights bei der Vorstellung von Stadia vor drei Jahren, hat es in der Zeit aber nicht aus dem Early Access herausgeschafft. Und was hätte ich mich über Ports von <em>The Witcher III</em> oder <em>Stray</em> gefreut.</p>
<p>Zum Abschied hätte ich aber noch einen Wunsch an Google: <a href="https://9to5google.com/2022/09/29/stadia-controller-bluetooth/">Bitte schaltet Blutooth in den Controllern frei</a>. Aktuell kann ich am PC nur mit einem USB-C-Kabel und einer im Hintergrund den XBox-Controller emulierenden Software zocken, was doch recht umständlich ist. Den Controller nicht zu Elektroschrott zu machen wäre mir persönlich wichtiger als die Rückerstattung.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/10/02/stadia/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 02 Oct 2022 23:59:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The French Dispatch</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/10/02/the-french-dispatch/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Im Zweifel für den Angeklagten: Man könnte Wes Anderson vorwerfen, dass es außer der aufgesetzten, aber liebevollen New-Yorker-Hommage nichts gibt, was den Episodenfilm zusammenhält. Oder dass das Arsenal an eigenwilligen Kamera-Einstellungen und Sets weiter wächst und diesmal sogar längere Zeichentricksequenzen enthält, während die Liste an Weltstars im Cast teilweise für kürzeste Nebenrollen vergeudet wird.</p>
<p>Aber dann würde man außer Acht lassen, dass die drei längeren Episoden eine wunderbar komische, von Details nur so strotzende Liebeserklärung an das französische Kino der 60er Jahre ist - und ich damit gut unterhalten wurde.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/10/02/the-french-dispatch/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 02 Oct 2022 11:06:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Return to Monkey Island</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/30/return-to-monkey-island/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Über 30 Jahre nach <a href="../../../../2010/09/11/me-monkey-island/">meiner ersten Berührung mit Monkey Island</a> und 12 Jahre nach <a href="../../../../2010/09/11/tales-of-monkey-island/">dem letzten Spiel</a> kommt mit <em>Return to Monkey Island</em> nun der je nach Zählweise dritte oder sechste Teil der Serie.</p>
<p>Seit der Ankündigung vor nicht einmal einem halben Jahr gab es viel Buzz um das Spiel. Für viele Gamer ist die Serie der Inbegriff des Adventure-Genres und wie bei mir mit vielen Erinnerungen verbunden. Gleichzeitig hat sich eine internet-typische extreme Diskussion um den Art-Style entwickelt.</p>
<p>Dieser gefällt mir auch nicht besonders. Er schließt gefühlt bei <em>Day of the Tentacle</em> an, nur viel eckiger. Allerdings wirken die Animationen sehr ungelenk und abgehackt. Und die eigenwillige Farbgebung macht es manchmal schwer zu erkennen, was hier eigentlich dargestellt werden soll. Bestes Beispiel: Das Plateau auf Monkey Island, das irgendjemand auch als Hintergrund für das Spielmenü auf der Switch erkoren hat. Bis ich im Spiel dorthin kam hielt ich es für abstrakten Farbmatsch. Oder der Lagerraum auf LeChucks Schiff: Dadurch dass die Grafik jegliche Tiefenwirkung missen lässt sieht es so aus, als ob ein riesiges Geisterhuhn in der Ecke sitzt - dabei soll es nur ganz nah an der “Kamera” sein.</p>
<p>Doch die Grafik ist gar nicht das größte Problem von RtMI. Viel mehr hat mich das Recycling von Orten und Personen gestört. Bis zum vierten von fünf Kapiteln spielt die Handlung auf Melee Island und Monkey Island, wobei die Inseln zwar im neuen Grafikstil gehalten sind, aber ansonsten 1:1 wie in den alten Spielen aussehen. Dazu kommen viele bekannte Charaktere: Elaine, Wally, die Voodoo-Lady, Stan, Otis, Carmen, Lookout, Murray. Und das sind nicht nur Gags am Rande für Eingeweihte, sondern elementare Handlungsorte und wichtige Ansprechpartner.</p>
<p>Das wirkt irgendwie ideenarm, wie ein lauwarmer Aufguss der vorangegangenen Spiele. Wie der Opa, der aus seiner Jugend erzählt (womit das Spiel ja auch kokettiert). Hier haben Neulinge der Serie einen Vorteil, da sie nicht den Ballast des Wissens um die vorherigen Teile mitschleppen. Ich aber wollte ein neues Monkey Island Spiel spielen (wie fünf mal zuvor) und nicht ein Best-Of. Erst mit Kapitel 4 darf ich neue Inseln erkunden, und dieses (längste) Kapitel ist dann auch das Highlight des Spiels: Mehr Freiheit, mehr insel-überspannende Rätsel, und neue Absurditäten. Hier zeigen die beiden Adventure-Veteranen Gilbert &amp; Grossman noch einmal, was sie drauf haben, wenn sie nicht nur in Erinnerungen schwelgen oder Fan-Service betreiben.</p>
<p>Das Finale fällt dagegen wieder ab, weil zum Einen die Rätsel (gefühlt) gemein werden und zum Anderen das Ende erneut eine Wiederholung ist und zugleich alles offen hält. Das hat mir schon an Teil 2 nicht gefallen - wobei Monkey Island auch immer mit den Konventionen des Genres spielte, da sollte es mich nicht überraschen, dass sich auch die Spielehandlung auf die Metaebene veirrt.</p>
<p>Spannend fand ich, das Spiel auf der Switch zu spielen. Im Gegensatz zu Tales of Monkey Island ist die Steuerung wieder indirekt, aber statt den Bildschirm nach Pixeln abzusuchen, darf ich mich diesmal durch alle Punkte mit Interaktionen durchtabben. Zumindest solange sie ungefähr in der Nähe von Guybrush sind. Und Guybrush nicht stillsteht.</p>
<p>Am Ende ist RtMI ein gutes, aber nicht überragendes Adventure geworden, mit einem Grafikstil, über den man gespaltener Meinung sein kann. Es ist zwar sehr unterhaltsam, greift aber inhaltlich wie bei der Steuerung viel von den ersten Teilen der Serie auf, und diese Wiederholung hat mir etwas den Spaß genommen.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/30/return-to-monkey-island/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 09:50:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Tatort: Murot und das Gesetz des Karma</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/25/murot-karma/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Das Retrochic der Murotkrimis umfasst inzwischen nicht nur die Ausstattung der Filme (Häuser, Autos, leider auch die unsägliche Mode unscharfer Kameraobjektive), sondern auch die Handlung: Konspirative Treffen im Hotel, Dokumente werden trotz Laptop in Aktentaschen übergeben, Kaffees über Trenchcoats geschüttet. Vor aufgesetztem Stil und persönlicher Murot-Vergangenheit bleibt die Mordaufklärung im Hintergrund, die Dialoge hölzern - und ich möchte bitte nicht mehr den Artikel <em>das</em> vor dem Wort Laptop hören!</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/25/murot-karma/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 25 Sep 2022 22:35:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Phantastische Tierwesen: Dumbledores Geheimnisse</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/24/dumbledores-geheimnisse/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Teil 3 der Phantastischen Tierwesen präsentiert sich viel geradliniger und konventioneller erzählt als seine Vorgänger. Dafür werden Newt und die Tierwesen immer mehr in den Hintergrund gedrängt, was doch sehr schade ist, weil gerade die Szene im deutschen Zauberergefängnis zu den sympathischsten des Films gehört. Davon hätte ich mir mehr gewünscht, aber stattdessen wird Fan-Service geliefert (wir besuchen Hogwarts und erhalten Einblick in die private Welt der Dumbledores) und natürlich musste es ja in der Storyline um Dumbledore gegen Grindelwald weitergehen. Das bedeutet wohl auch mehr Gewohntes in den noch geplanten zwei Filmen; sprich mehr Langeweile und weniger Neues…</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/24/dumbledores-geheimnisse/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 24 Sep 2022 23:36:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The Handmaid’s Tale - Staffel 4</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/18/handmaids-tale-season-4/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Nun hat also auch The Handmaid’s Tale ihren Breaking-Bad-Moment - den Kipppunkt, an dem der Charakter sich für den Zuschauer wandelt vom Sympathieträger, mit dem man mitfühlt, hin zu einem Racheengel, dessen Handlungen man zwar ablehnt, aber dennoch fasziniert folgt.</p>
<p>Leider ist der Weg dahin nicht immer nachvollziehbar. Ich mochte zwar, wie June sich nach und nach im klassischen Try &amp; Error zur Führungskraft entwickelt, aber die Story schlägt doch einige Volten und am Ende ist es einfach nur noch lächerlich, wie oft wichtige Entscheidungsträger aus Gilead die Grenze zu Kanada überschreiten.</p>
<p>Zudem hat die Serie es am Ende geschafft, alle Farben so weit zu entsättigen, dass sie fast bei schwarz-weiß angekommen ist und selbst die weiter häufig eingesetzten Blau- und Rottöne kaum noch zu identifizieren sind. Das ist optisch einfach nur eintönig, und durch die häufigen Gegenlichtsituationen verschwimmt das Bild zudem in grauem oder schwarzen Matsch.</p>
<p>Schade, meine Lust auf Junes Geschichte hat diese Staffel ordentlich abgewürgt.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/18/handmaids-tale-season-4/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 18 Sep 2022 09:04:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Das Humboldt-Tier: Ein Marsupilami-Abenteuer</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/16/das-humboldt-tier/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p><em>von Flix, erschienen bei Carlsen, ISBN 9783551781680, 16€</em></p>
<p>Nachdem Flix 2018 die Ehre zu Teil wurde, einen Band <em>Spirou &amp; Fantasio</em> zu zeichnen (und die Helden so nach Berlin zu holen), hat er sich nun eine weitere beliebte Franquin-Figur vorgenommen: Das Marsupilami. In einer Art Prolog wird gezeigt, wie der wunderbar überzeichnete Forscher Humboldt das Marsupilami in Palumbien entdeckt und in einer Kiste nach Berlin bringt, die erst einmal hundert Jahre in einem Museum verstaubt bis ein Kind sie und das Tier 1931 wiederentdeckt und beide ein Abenteuer in Berlin erleben.</p>
<p>Ebenso wie in Spirou zeigt Flix als eine Art zeichnender Touristenführer wieder viele Seiten seiner Heimatstadt, diesmal an der Grenze von der Weimarer Republik zum dritten Reich. Dabei gibt es erneut viel auf den detaillierten Panels zu entdecken, was mich etwas davon abgelenkt hat, dass die Story doch arg dünn ist und die Hauptfigur Mimmi zwischen superklug und kindlich unwissend pendelt, nur damit bestimmte Orte aufgesucht werden können.</p>
<p>Zudem hat der eigentlich von mir gemochte Zeichenstil vom Flix zwei Eigenheiten angenommen, die mich stören: Zum Einen setzt er sehr stark auf doppelte Konturen. In Spirou wirkte das noch skizzenhaft, aber inzwischen sieht es für mich manchmal so aus wie früher bei Fehldrucken, wo die Farben einen leichten Versatz hatten.</p>
<p>Außerdem finde ich die Darstellung von bestimmten Bewegungen suboptimal. Sehr schön zu sehen ist das immer, wenn der Schwanz vom Marsupilami Zuckerstücke transportiert. Hier musste ich teilweise mehrmal hinschauen um zu verstehen, was mir Flix eigentlich im Panel zeigen will. Diese Probleme hatte ich bei Franquin damals nie, was vielleicht auch zeigt, was für ein großartiger Künstler dieser war.</p>



 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/16/das-humboldt-tier/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 16 Sep 2022 19:24:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The Batman</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/06/batman/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Dunkel ist er, der neue Batman-Film, wie zuletzt bei Tim Burton. Die Fledermaus ist ein nachtaktives Tier, aber selbst in den Innenräumen (Wohnung des Opfers, Polizeirevier) wird nie ein Licht eingeschaltet, was auf die Dauer ebenso wie der Soundtrack auf die Stimmung drückt. Das spiegelt gut das Innenleben des hart an der Grenze zur Depression dargestellten Bruce Wayne wieder, den nur noch die nächtlichen Einsätze als Vergelter am Leben halten.</p>
<p>Dem altbekannten Figurenensemble (Catwoman, Pinguin, Riddler) stellt der Film einen Realismus entgegen, der zwar nicht so weit wie der Joker-Film geht, aber sich dennoch deutlich vom comichaften abwendet. Das fängt beim “Kostüm” von Catwoman an, geht weiter bei der scheinbar selbstgehämmerten Batmanmaske und den sich nah an Serienmodellen orientierenden Motorrad, Batmobil und Wingsuit. Selbst der Riddler in seinem Sado-Maso-Ducktape-Outfit wirkt sehr ungewohnt.</p>
<p>Aber das sind künstlerische Entscheidungen, über die man streiten könnte, wenn der Film sich nicht drei Stunden Zeit lassen würde, um sich in einem schlecht inszenierten und nicht nachvollziehbaren Finale zu verirren.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/06/batman/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 06 Sep 2022 21:05:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Belfast</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/02/belfast/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Eine protestantische Familie steht im Belfast der 80er zwischen allen Stühlen: Bleiben mitten im zunehmend militarisierten Konflikt, um die Familie und die Kinder nicht zu entwurzeln, oder in das mit wirtschaftlichem und gesellschaftlichem Aufstieg lockende England umziehen.</p>
<p>Kenneth Branagh erzählt aus der autobiografischen Sicht eines etwa zehn Jahre alten Jungen. Dabei bleibt die Kamera stets auf der niedrigen Augenhöhe des Protagonisten, weshalb selten mehr als Häusern, Mauern und Himmel zu sehen ist - selbst als der Junge mal auf eine Barrikade klettert.</p>
<p>Dies wirkt auf die Dauer ganz schön einengend, was die Eltern vielleicht auch so empfunden haben, aber eben nicht der Perspektive und Wahrnehmung des Jungen entspricht. Und diese Nicht-Übereinstimmung zwischen der Perspektive der Hauptfigur und der szenischen Umsetzung hat mich den ganzen Film über genervt.</p>
<p>Denn es setzt sich fort bei der Entscheidung, den Film in schwarz-weiß zu drehen und nur bei Kino- und Theaterbesuchen oder im TV zur Farbe zu schwenken. Ich weiß, Kenneth, dass es Deine Kunst und Liebe ist. Aber der Film erzählt eben auch andere positive Episoden aus der Kindheit, die schwarz-weiß bleiben.</p>
<p>Zudem ist das schwarz-weiß wie vieles an dem Film einfach zu künstlich. Vielleicht mag in Branaghs Erinnerung so oft die Sonne geschienen haben, aber im Film bleibt davon kein Kontrast und kein HDR übrig, sondern alles ist mit Gegenlicht weichgespült. Realismus war kein Anspruch.</p>
<p>Das setzt sich fort bei der (vermutlich im Studio stehenden) Straße, in der sich ein Großteil des Films abspielt. Alles ist total clean und die Kamera darf sich nie erheben oder ausbrechen aus ihrer strengen Kinderperspektive. Im Haus der Eltern gibt es zumindest ein paar spannende Schwenks, aber auch hier atmet alles hochauflösendes Studio. Da war ich schon dankbar, dass die gewählten Filmausschnitte etwas Abwechslung in das Kamera-Einerlei bringen.</p>
<p>Allein die Hinterhof-Szenen zeigen den Dreck und die Enge der Industriestadt mal halbwegs realistisch, so dass ich sehr verwundert war, dass der Mutter so viel an ihrer Heimat liegt. Aber auch hier bleibt der Film sehr inkonsequent - diese Verbundenheit wird an keiner Stelle des Films sichtbar, weil der einzige erzählte Ausbruch der Mutter aus der als Dreh- und Angelpunkt dienenden Straße Briefe an die Steuerbehörde sind.</p>
<p>Fazit: Kenneth Branagh träumt sich zurück in seine Kindheit in Belfast, aber sowohl erzählerisch als auch vor allem künstlerisch will für mich nicht viel zusammenpassen. Zu viel bühnenhaftes Theater lässt die Magie der Leinwand vermissen, auch wenn schauspielerisch einiges zu bewundern ist.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/02/belfast/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 02 Sep 2022 00:12:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Müll</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/08/29/muell/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p><em>von Wolf Haas, erschienen bei Hoffmann und Campe, ISBN 978-3455014303, 24€</em></p>
<p>Ich mag ja wirklich die Murnberger Brennerverfilmungen mit Josef Hader - diese wilde Kombination von Wiener Schmäh, abgehängten Kommissar mit der richtigen Nase und dem Auge und Herzen für soziale Missstände der Gesellschaft hat mir immer gut gefallen.</p>
<p>Jetzt habe ich zum ersten Mal einen Brenner-Roman gelesen - und hatte es gleich schwer, mich an diese Sprache zu gewöhnen. Nicht dass es schwer lesbar wäre, aber irgendwie hat der Erzähler durch die oft unvollständigen Sätze zwischen mir und den Figuren gestanden. Der schön hintergründige Humor hat mir dagegen super gefallen, und die beiden Handlungsfelder vom Sperrmüllhof und den heimlichen Mitbewohnern sind aus meiner Erfahrung wunderbar treffende Milieuzeichnungen.</p>
<p>Leider entwickelt sich aus den Leichenteilen kein wirklich spannender Krimi, die sich überschlagenden Ereignisse am Ende fühlen sich sehr weit hergeholt an und wollen nicht so recht passen - nicht zu den teilweise nicht nachvollziehbaren Charakteren, nicht zu dem sympathischen Beginn des Buchs. Als dann auch noch einem Tesla als Plotelement der Strom ausgehen muss, war es mir zu viel an aufgesetzten Handlungsumwegen.</p>



 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/08/29/muell/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 29 Aug 2022 19:24:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Cleo - Ein netter Snack für Zwischendurch</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/08/28/cleo/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>In Einstimmung auf das neue Monkey Island Spiel bin ich über dieses Ein-Mann-Projekt gestolpert; eine Hommage an die klassischen Adventures der 90er Jahre. Und da das Spiel frisch im Switch Store verfügbar war, habe ich gleich zugeschlagen.</p>
<p>Eins gleich vorneweg: Das Spiel ist in fast jeder Hinsicht ein Leichtgewicht, quasi ein Snack für Zwischendurch. Das fängt an beim Umfang und dem Schwierigkeitsgrad der Rätsel (ich war nach ca fünf Stunden durch), geht weiter über die 2D-Pixel-Game-Engine, die mittels Vogelperspektive versucht, das Feeling der VGA-Zeiten zu emulieren, sich aber dafür Animationen spart (verglichen z.B. mit Thimbleweed Park).</p>
<p>Selbst das Inventar und die Interaktionen sind vereinfacht: Ob Gegenstände oder NPCs, interagiert wird immer mit einem Button - “Nehmen”, “Lesen” oder andere Optionen sind nicht drin. Jeweils ein Gegenstand aus dem Inventar kann über einen anderen Button mit der Umwelt verwendet werden - und dabei zeigt das Spiel sogar vorher an, ob dies möglich ist. Kombinatorik mehrerer Items gibt es gar nicht. Damit bleiben die Rätsel auf einem durchgängig simplen Niveau. Und an den zwei Stellen, wo ich nicht sofort weiterwusste, half am Ende stupides Ausprobieren, da die Schauplätze und die Inventargegenstände übersichtlich bleiben.</p>
<p>Doch dies liest sich kritischer, als es sein soll. Es ist vielmehr Ausdruck der Tatsache, dass ein Mann allein das Spiel von vorne bis hinten entwickelt hat - die Story, die Texte, die komplette Game-Art. Gerade die sehr liebevoll in Tableaus erzählten Zwischensequenzen zeigen, was der Entwickler als Künstler drauf hat.</p>
<p>Und die Spielhandlung schafft es tatsächlich, wunderbar nostalgisch an die großen Vorbilder zu erinnern, aber doch eigenständig zu bleiben.</p>
<p>Dank des Erfolgs beim Fundraising hat das Spiel sogar noch eine gute Sprachausgabe bekommen. Das ist fast mehr, als ich für den Preis von einem Indiegame erwartet hätte. Damit wird es als geschmackvoller Snack in guter Erinnerung bleiben.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/08/28/cleo/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 28 Aug 2022 16:25:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The Sandman - Staffel 1</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/08/19/the-sandman-staffel-1/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p><em>The Sandman</em> ist erfreulich anders als das meiste an der Schnittstelle zwischen Comic- und Fantasy-Genre, mit einer atmosphärischen Welt voller ineinandergreifender Details. Dabei funktioniert bei weitem nicht alles (die CGI-Effekte sind teilweise grottig, die Bildverzerrungen inkonsequent und nervend, auch ein paar Besetzungen sind Ausfälle), doch am Ende der Staffel steht unterm Strich ein großes Plus.</p>
<p>Ich persönlich mochte die beiden übergreifenden Handlungsbögen mehr als die von den Comics geerbte Episodenhaftigkeit. Da kann die zweite Staffel gerne weitermachen.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/08/19/the-sandman-staffel-1/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 19 Aug 2022 18:39:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Klara und die Sonne</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/07/21/klara-und-die-sonne/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p><em>von Kazuo Ishiguro, erschienen im Karl Blessing Verlag, ISBN 978-3896676931, 24€</em></p>
<p>Der äußere Handlungsrahmen spielt in einer nahen Zukunft: Die Karrierechancen junger Menschen hängen nicht mehr von ihren Fähigkeiten ab, sondern ob die Eltern Jahre zuvor eine genetische Veränderung ihrer Kinder haben vornehmen lassen. Doch dieser Eingriff birgt auch Risiken - nicht alle Kinder erreichen das Erwachsenenalter.</p>
<p>In diese Welt stellt Ishiguro seine Protagonisten: Die jugendliche Josie, schwerkrank aufgrund des Geneingriffs und weitgehend von der Außenwelt isoliert; ihre Mutter Chrissy, ein Workaholic in diesem Kastensystem, die bereits ein Kind auf diese Art verloren hat. Unterstützen soll sie eine Art Roboterspielzeug, ein KF (künstlicher Freund) namens Klara, aus deren Perspektive das Buch berichtet. Und nomen est omen - eigentlich ist die KF eine KI, und es wird das Thema behandelt, wie die Welt mit komplexen Helfern umgehen soll, die wir als ihr Schöpfer nicht mehr verstehen bzw deren Handlungen wir nicht mehr nachvollziehen können.</p>
<p>Ishiguro wählt dafür den Ansatz, uns als Leser doch Einblick in die Wahrnehmungs- und Gedankenwelt von Klara zu geben, was zu einigen sehr intensiven Beschreibungen ihrer Wahrnehmung der Außenwelt führt, aber auch zu einigen unverständlichen (Aufteilung in Blöcke). Und vor allem nimmt sich der gesamte erste Teil des Buches Zeit zu erklären, wie Klara zu ihrer kleinen Ersatzreligion mit der göttlichen Sonne kommt, die fortan zu einigen seltsamen Handlungen führen wird.</p>
<p>Das Buch widmet sich quasi dem gesamten Lebenszyklus der KF Klara: Die Prägung im Laden vor der Auswahl durch Josie. Die Zeit als KF von Josie. Die Zeit danach, als Josie sie nicht mehr benötigt. Und schließlich das Ende auf einem Abstellhof.</p>
<p>Dabei lebt das Buch von diesen harten Widersprüchen: Klara mit ihrer durchaus hochentwickelten Intelligenz, die aber trotzdem an banalen Aufgaben wie dem Laufen über eine Wiese mit hohem Gras scheitert, und am Ende entsorgt wird wie jedes x-beliebige Spielzeug. Und eine Welt, die Eltern vor die Wahl stellt, ihre Kinder entweder von der Teilhabe an der Welt der Oberschicht auszuschließen, oder sie dem Risiko eines frühen Todes auszusetzen.</p>



 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/07/21/klara-und-die-sonne/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 21 Jul 2022 19:24:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Dune</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/07/08/dune/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Viel ist schon geschrieben worden über die Besetzung des Films, seinen Schnitt, seine Dialoge, seinen Soundtrack. Das wären aber alles Kriterien für eine singuläres Werk, doch Dune muss sich auch den Vergleich mit den vorherigen Verfilmungen gefallen lassen, die selber nicht frei von Kritik waren. Und da ist das Lynch-Werk in meinen Augen bis auf die Special Effects deutlich besser. Villeneuve nutzt nicht einmal die längere Laufzeit, um mehr zu erklären, sondern füllt alles mit einer riesigen Leere (und einer kleinen Wüstenmaus). Was waren die Harkonnen für Monster bei Lynch, wie edel und abgeklärt (vs impulsiv hier) waren die Atreides, was hatte der Film für Atmosphäre…</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/07/08/dune/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 08 Jul 2022 23:47:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Sea of Tranquility</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/06/05/sea-of-tranquility/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p><em>von Emily St.&nbsp;John Mandel, erschienen bei Picador, ISBN 978-1529083491</em></p>
<p>Eigentlich geht es in <em>Sea of Tranquility</em> um Zeitreisen und die Frage, ob wir in einer Simulation leben. Doch Emily St.&nbsp;John Mandel nutzt diesen Rahmen, um ein paar andere Themen anzuschneiden: Leben während einer Pandemie, gleichgeschlechtliche Ehen, die Bedeutung von Kunst in einer von weniger Arbeit geprägten Zukunft, und die Frage, wer über mächtige Waffen (in diesem Fall die Zeitmaschine) verfügen bzw diese kontrollieren/einschränken soll. Die meisten Themen werden nur kurz angerissen und ich hätte ihnen mehr Tiefe gewünscht; das immersive des ersten Kapitels um einen Engländer im kanadischen Exil wird leider im Rest des Buches nicht mehr erreicht. Auch der Aufhänger Zeitreise/Simulation bleibt leider sehr blutleer - das Buch ist also eines der wenigen, denen ich mehr Seiten gegönnt hätte, um seine Themen nicht nur anzureißen, sondern auch vertiefen zu können.</p>



 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/06/05/sea-of-tranquility/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 05 Jun 2022 19:24:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Oeconomia</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/05/16/oeconomia/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>45 Minuten lang habe ich Menschen dabei zugesehen, wie sie vor der Kamera verzweifelt versuchen zu verbergen, dass sie scheinbar simple Fragen nicht beantworten können. Dabei zeigen sie selten ein positives Gesicht - ein wiederholtes Topos ist die Unterstellung, das würde man ohnehin nicht verstehen.</p>
<p>So weit, so üblich. Unsympathische Menschen vor der Kamera vorzuführen, um das System zu diskreditieren, für das sie stehen - das ist mir dann doch zu einfach. Genauso wie die gefühlt unterkomplexen Fragen, die durch das Ausblenden oder nur Touchieren von vielen Themen (Werte, Ressourcen) auffallen.</p>
<p>Nach 45 Minuten habe ich dann verstanden, welche Idee der Marktwirtschaft die Regisseurin vermitteln möchte, und nach 85 Minuten hat sie sogar einen Interviewpartner gefunden, der ihr die vorgegebene Prämisse bestätigt. Überzeugt hat sie mich damit nicht. Aber der Blick in die Meetings wichtiger Institutionen unseres Geldsystems (und damit Machtzentralen) war auch abseits der Propaganda erhellend.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/05/16/oeconomia/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 16 May 2022 23:27:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Mario + Rabbids: Kingdom Battle</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/04/08/mario+rabbids/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Mario + Rabbids: Kingdom Battle ist die familientaugliche Version von X-Com bzw Jagged Alliance - also ein rundenbasierter Taktikshooter. Im Gegensatz zu den erwachsenen Vorbildern stirbt hier niemand. Die Gegner verpixeln und werden zurück in die Wolke gesogen (wo sie herkommen), die eigenen Spielercharaktere bleiben benommen auf dem Spielfeld stehen, wenn ihre Lebenspunkte aufgebraucht sind. Bei den Waffen wurde dagegen nur die Optik verniedlicht bzw an das Mario-Universum angepasst (Mario hat einen starken Stampfsprung), man findet aber mit Raketenwerfern, Schusswaffen mit Streuschuss, Granaten und ferngesteuerte Bomben ein breites Arsenal an Kriegstechnik.</p>
<p>Die Spielmechanik ist dabei überraschend komplex. Jeder spielbare Charakter hat zwei fest zugeordnete Waffengattungen, wobei mit der Zeit immer stärkere Exemplare gekauft werden dürfen. Eine davon darf in jedem Zug eingesetzt werden, aber die B-Waffe benötigt ein bis zwei Ruherunden, bis sie wieder eingesetzt werden darf. Neben der Angriffsaktion gibt es auch eine Bewegungsaktion, die als Rutschattacke auch offensiven Schaden verursachen kann (bzw muss, wenn man erfolgreich sein will). Als dritte Aktion hat jeder Charakter zwei Spezialfähigkeiten, die defensiv (Schild), offensiv (Extraschuss) oder unterstützend (Heilung) ausfallen können.</p>
<p>Als Gruppe ist zudem der Teamsprung ein wichtiger Faktor. Er ermöglicht es, den Bewegungsradius zu erweitern und einen von Gegnern bewirkten Malus zu beenden. Mario kann daran eine starke Attacke anschließen, Prinzessin Peach heilt beim Landen.</p>
<p>Da alle diese Aktionen in beliebiger Reihenfolge ausgelöst werden können, muss die eigene Runde schon sehr genau geplant werden. Mario als starker Nahkämpfer sollte immer in die Nähe der Gegner gebracht werden. Sein Hammerschlag trifft allerdings Freund und Feind, also sollte kein weiteres Mitglied der 3er Gruppe in der Nähe stehen. Ähnlich ist es mit Peaches Streuschuss-Feuer, das jedoch im richtigen Winkel angewandt mehrere Gegner gleichzeitig treffen kann. Spannend sind reaktive Schüsse, die eigentlich erst in der nächsten Runde der Gegner bei deren Bewegung losgehen. Es gibt jedoch auch Gegner, die bei bestimmten Angriffen sofort auf den Angreifer zustürmen. In diesem Fall werden die reaktiven Schüsse der Teammitglieder schon in der eigenen Angriffsrunde aktiviert - so der Spieler sie bereits als Aktion ausgewählt hat.</p>
<p>Wie schon erwähnt können mit laufendem Spielfortschritt immer mächtigere Waffen gekauft werden. Diese haben je eine so genannte Superpower, die mit einer gewissen Wahrscheinlich ausgelöst wird und u.a. Zusatzschaden bewirken. Diese Schäden sind Feuer, Eis (keine Bewegung möglich), Honig (am Ort festgeklebt), Tinte (kein Schuss möglich) und Sprung (Gegner wird zusätzlich weggeschleudert). Aber diese Kräfte werden gerechterweise auch von den Gegnern eingesetzt, und an der Stelle wird es bunt. Denn das Spiel basiert nicht auf Stein, Schere, Papier, so dass es leider nicht für jeden Angriff eine Aktion gibt, um den Schaden zu verhindern. Generell gibt es keine Rüstungen o.ä., um eine Schadenwirkung zu minimieren. D.h. die einzige Chance, Supereffekte zu verhindern, ist Angriffe zu verhindern. Und das ist durch Granaten und Bomben nie vollständig möglich.</p>
<p>Ab der Hälfte des Spiels wird so ein anfangs sehr faires Gameplay teilweise zum Glücksspiel. Denn nach Feuer- oder Sprungattacken werden die betroffenen Charaktere wild über die Map gejagd - sie verlassen ihre Deckung und werden teilweise so weit auseinander getrieben, dass z.B. die Rutschattacke oder Marios Stampfsprung nicht mehr eingesetzt werden können. Das Spiel nimmt sich so die eigene Stärke (und den Spaß), die aus der Zusammenarbeit der drei Gruppenmitglieder resultiert, und schwert die Planung der eigenen Züge.</p>
<p>Auch einen leichten Rollenspielanteil gibt es. Jeder Charakter hat einen Skilltree, in dem blaue Kugeln aus Kämpfen und Schatztruhen zur Verbesserung der Fähigkeiten eingesetzt werden können. Dies ist ähnlich wie das Finden und Kaufen besserer Waffen über weite Teile des Spiels motivierend. Leider geht im letzten der vier Welten dem Spiel an der Stelle etwas die Luft aus - bei den Waffen sieht man, dass nicht mehr viel folgt, und im Skilltree sind die Pfade, denen man folgen wollte, vollständig ausgebaut.</p>
<p>Leicht misslungen ist die hakelige Steuerung. Dies betrifft vor allem die Kämpfe und einige Sequenzen, in denen die Kamera nicht frei bewegt werden kann. In den Kampfgebieten ist die Kamera auf eine Höhe und vier isometrische Perspektiven festgelegt (warum?). Zumindest steht man in Kämpfen aber nicht unter Zeitdruck. In den Lava-Räumen dagegen erschwert die Perspektive, den Raum richtig wahrzunehmen, die diagonale Steuerung führt zu ständigem Verhaken und der Zeitdruck bestraft jeden Fehler gnadenlos. Hier wird der Schwierigkeitsgrad künstlich und unnötig hoch gehalten.</p>
<p>Ebenfalls gestört habe ich mich an der Spielidee, Bereiche der linearen vier Welten beim ersten Durchlauf abzusperren. Am Ende jeder Welt lernt man dann die notwendige Fähigkeit, und müsste jetzt zurücklaufen, um die entsprechenden Wege freizulegen. Das ist ein grundlegendes Spielprinzip einer Open-World, aber in Schlauch-Levels finde ich es wenig motivierend, an bereits besuchte Orte zurückzukehren.</p>
<p>Am Ende hatte ich vor allem Spaß an den Kämpfen und weniger an den Verschiebepuzzles in den Laufpassagen dazwischen. Gerade die sehr gute Lernkurve ohne Frustrationsmomente zu Beginn macht es zum idealen Einsteigerspiel in die Welt der rundenbasierten Taktikspiele. Dazu kommen die teilweise riesigen Areale mit viel zerstörbaren Levelbausteinen und Röhren zum schnellen Bewegen, die es von anderen Spielen abhebt und gut in die Mario-Welt integriert.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/04/08/mario+rabbids/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 08 Apr 2022 09:24:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The House</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/03/21/the-house/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Die Immobilie als immerwährender Horror. Sie verändert dich, macht dich zu ihrem Sklaven, weckt überwunden geglaubte Urinstinkte und ist mit ihrer konservativen, auf Erhaltung bauenden Grundidee ein Verhinderer von Fortentwicklung und Anpassung.</p>
<p>Dass so ein Thema ausgerechnet von einem angelsächsischen Team an Regisseuren rund um Drehbuchautor Enda Walsh behandelt wird, die einen viel unkomplizierteren Umgang mit Immobilien pflegen als wir Deutschen, hat mich ehrlich gesagt überrascht. Aber das Ergebnis kann sich sehen lassen. Die drei Episoden haben alle ihren eigenen Charme, wobei Episode I mit der eindringlichen Atmosphäre punktet, während die beiden anderen Teile vor allem technisch brillieren und mit kongenialen Sprechern (Jarvis Cocker, Susan Wokoma) aufwarten.</p>
<p>Lang lebe die Stop-Motion-Animation!</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/03/21/the-house/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 21 Mar 2022 23:32:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
