<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>The KingOli Blog</title>
<link>https://kingoli.net/blog/index.html</link>
<atom:link href="https://kingoli.net/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<generator>quarto-1.3.280</generator>
<lastBuildDate>Tue, 21 Mar 2023 15:30:59 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Ring Fit Adventure</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2023/03/21/ring-fit-adventure/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Ring Fit Adventure (RFA) ist entgegen seines Namens kein Adventure, sondern eine Kombination aus Fitnesstraining mit Pilatesring und RPG - im Stil eines JRPG, um genau zu sein, mit allem was dazugehört: Gegner in rundenbasierten Kämpfen überwinden, Erfahrungspunkte sammeln, damit Level für Level aufsteigen und immer stärker werden und mächtigere Übungen freischalten.</p>
<p>Der Pilatesring gehört zum Lieferumfang des Spiels. In ihn muss der rechte Switch-Controller eingeklinkt werden und misst darüber die Bewegungen und Druckstärke während der Übungen. Der linke Controller kommt in einen Beingurt und registriert u.a. die Laufbewegungen des Spielers.</p>
<p>Denn ohne Bewegung geht bei RFA gar nichts. Durch eigenes Laufen wird die Figur des Spielers auf vorgegebenen Pfaden durch Schlauchlevels bewegt. Ab und zu versperren Gegner den Weg; dann wechselt das Spiel für den Kampf in extra Arenen. Dort kann aus einer vorher festgelegten Anzahl von Übungen (Angriffen) ausgewählt werden, wobei es vier Angriffsschulen gibt (Bauch, Arme, Beine und Yoga) und es Angriffe für einen, drei oder fünf Gegner gibt. Ist der Gegner an der Reihe, gibt es eine Defensivtechnik, um den Schaden niedrig zu halten.</p>
<p>Zudem können mit Tränken kurzfristige Effekte bewirkt werden, wobei sich über die Spielzeit so viele fast gleich aussehende Rezepte im Inventar ansammeln, dass ich am Ende den Überblick verlor und komplett darauf verzichtete.</p>
<p>Weiterhin gibt es eine Art Fähigkeitenbaum zum Skillen, wobei effektiv nur ein paar Defensivfähigkeiten und Bonusse herausstechen, ansonsten gibt es weitere Übungen, mehr Herzen (Lebenspunkte) und weitere Übungsplätze.</p>
<p>Offensiv- und Defensivstärke lassen sich auch mit Bekleidung steigern. Oberteil, Hose und Schuhe (gerne auch als Set mit Bonus) finden sich entweder in Truhen oder bei Hanni und Manni, die in jeder Welt in der dazugehörigen Stadt den obligatorischen Laden mit immerhin wechselndem Angebot betreiben.</p>
<p>Bei den Gegnern und vielen Teilen der Levels wurde das Thema Fitnessstudio fantasievoll aufgegriffen: Der Spieler kämpft gegen Hanteln und andere Gewichte, Gymnastikbälle und fliegende Matten. Später müssen auch Tiere bezwungen werden, aber ingesamt wiederholen sich die Gegner schnell, darüber können auch Farbvariationen und blaue Auren nicht hinwegtäuschen.</p>
<p>Das gleiche gilt für die “Story”: Anfangs ist man noch fasziniert von dem sprechenden Ring-Controller, von den die vier Angriffsschulen repräsentierenden Zwischenbossen und natürlich dem Oberschurken Drako, einem Bodybuilder-Drachen.</p>
<p>Doch dann hat man ihn zum ersten Mal besiegt und muss mit anschauen, wie er einfach davon fliegt und alles von vorne beginnt. In insgesamt 22 Welten wiederholt sich dieses Schema in leichten Variationen, und nicht nur das: Auch die Levels selber haben nur wenige Variationen, bieten gerade einmal vier verschiedene optische Themen, und die Sidequests wiederholen sich in jeder Welt - dabei nötigt das Spiel einem auch noch, einige Levels zu wiederholen!</p>
<p>Als wäre die Hauptquest nicht schon eine einzige Wiederholung. Dazu kommt, dass diese “Handlung” konstant in Textboxen erzählt wird. Keine Textausgabe, keine Filmchen, die Präsentation ist mehr als karg: Manchmal soll man Personen durch Level folgen, die man dort aber nie sieht.</p>
<p>Zudem nervt, dass die Spielzeit nur zu 50% aus wirklicher Fitness besteht. Viel Zeit wird auf der Weltkarte, mit Ladebildschirmen, generell beim Warten auf das Spiel verbracht. Ich will gar nicht wissen, wieviele hundert Mal ich die Frage nach der Pulsmessung weggeklickt habe. Auch beim Starten und Beenden muss man sich durch dutzende Screens klicken, die zu 80% immer gleich sind.</p>
<p>Vor den Übungen kalibriert RFA die beiden Controller und die richtige Position des Spielers. Das kann teilweise richtig nervig werden, vor allem wenn RFA am Ende jedes Levels von neuem erklärt, wie die Abschlusspose funktioniert.</p>
<p>Zudem erkannte das Spiel trotz erfolgreicher Kalibrierung einige Übungen bei mir nicht richtig. Vor allem der Controller am Oberschenkel machte immer Probleme, so dass die Übungen, die bei richtiger Ausführung maximalen Schaden verursachen, anders als abgebildet ausgeführt werden mussten. Das kann bei einigen Übungen durchaus zu falschen Haltungen führen, was man nur bemerkt, wenn man die Übungen schon aus Trainings mit echten Lehrern kennt.</p>
<p>Am Ende ist Ring Fit Adventure ein Zwitter: Das Rollenspielsystem mit dem Sammeln von Erfahrungspunkten und Aufleveln ist unglaublich motivierend, um vor dem Fernseher Sportübungen zu machen. Aber gleichzeitig ist die Story und alles drumherum im Spiel so eintönig und besteht nur aus Wiederholungen, so dass die Langzeitmotivation darunter leidet. Nicht umsonst habe ich zwei Jahre benötigt, um das Spiel endlich durchzuspielen.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2023/03/21/ring-fit-adventure/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 21 Mar 2023 15:30:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Shining Girls</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/12/31/shining_girls/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Ein Serienmörder, der verdächtig viel über seine weiblichen Opfer weiß und jeweils ein “Andenken” in ihnen hinterlässt. Ein Opfer, das überlebt hat, dessen Leben sich aber seitdem ständig ändert, bis sie seine Stimme wiedererkennt und alles unternimmt, um ihn an weiteren Taten zu hindern.</p>
<p>So weit, so altbekannt. Es sind zwei Punkte, die <em>Shining Girls</em> zu etwas Eigenständigem machen. Da ist zuallererst das fantastische Element: Der Zuschauer weiß von Anfang an, wer der Täter ist - aber nicht, wie er es macht. Wie kann er vorher wissen, was seine Opfer sagen werden, was sie tun werden? Wie können die “Andenken” in den Opfern von den anderen Tatorten stammen, obwohl sie chronologisch nicht passen? Und warum ändert sich wortwörtlich ständig das Leben der Hauptfigur Kirby - ist sie einfach nur eine sehr unzuverlässige Erzählerin, oder steckt mehr dahinter?</p>
<p>Der zweite Punkt, der mich vor allem am Fernseher gehalten hat, ist die spannende Erzählperspektive aus Sicht von zwei Journalisten. Während die Polizei keine wahrnehmbaren Erfolge vorweisen kann, fand ich es sehr spannend, Kirby und dem Reporter Dan bei der Recherche zuzusehen. Wie sie sich jeden Informationshappen mühsam erarbeiten, nur in winzig kleinen Schritten vorwärtskommen, aber trotz aller Widrigkeiten ein Detail nach dem anderen aufdecken und so am Ende der Wahrheit gefährlich nah kommen.</p>
<p>Dazu ist Elisabeth Moss als Hauptdarstellerin immer ein Grund zum Einschalten. Bei <em>Shining Girls</em> hat sie zudem bei einigen Episoden Regie geführt und war an der Produktion beteiligt. Das riecht nicht nur verdächtig nach ihrer anderen, noch laufenden Erfolgsserie <em>The Handmaid’s Tale</em>, sondern sieht teilweise auch genauso aus. In einer Episode nimmt die Kamera ihr Gesicht aus nächster Nähe auf - und ich wusste nicht, ob ich die Gesichtsregungen einer aufgelösten Kirby oder von June Osborne sah. Zum Glück folgten keine weiteren derartigen Flashbacks, wofür schon das unverbrauchte Setting des 1992er Chicagos sorgt.</p>
<p><em>Achtung: Nun folgen massive Spoiler!</em></p>
<p>Die Serie schafft es dank der Schauspielleistung von Elisabeth Moss, dem Zuschauer die Situation von Kirby verständlich zu machen. Wie man leben kann, wenn einem täglich kleine bis große Konstanten des eigenen Lebens einfach ausgetauscht werden. Dass das eigene Haustier von Katze zu Hund wechselt, mag noch ertragbar sein. Aber wenn man nur noch weiß, wo man wohnt, indem man in seinen Ausweis schaut, oder plötzlich einen Ehemann hat, an den man sich nicht erinnern kann und seinen Arbeitsplatz und Job jeden Tag von neuem im Verlagsgebäude suchen muss, dann ist das eine extreme, aber gut dargestellte Metapher, wie sich Opfer von Gewaltdelikten nach der Tat fühlen.</p>
<p>Weniger begeistert bin ich im Nachhinein vom fantastischen Aufhänger der Serie: Dem Haus, das dem Bewohner ermöglicht, zu jedem gewünschten Datum in der Zukunft oder Vergangenheit zu springen. Zuerst hielt ich es für ein klassisches Zeitreise-Thema, wo Änderungen an der Vergangenheit die Gegenwart (1992) beeinflussen. Doch der Mörder hat dieselben Tage mehrmals aufgesucht und ist sich niemals selber begegnet. Und Kirby hat am Ende die Vergangenheit komplett umgeschrieben.</p>
<p>Das spricht eher für das aktuell im Kino so beliebte Multiversum-Konzept, wo bei jedem Verlassen des Hauses eine neue Kopie des Universums betreten wird. Doch warum springen Kirby (und Jin-Sook) unkontrolliert durch die Universen, wenn der Mörder etwas in anderen Kopien ändert? Und wieso läuft die Zeit im Haus zwar in einer gewissen Chronologie ab, aber doch anders als außerhalb? Wieso kann der Mörder nicht weiter als 1992 springen? Im Buch, auf dem die Serie basiert, soll es dazu mehr Hintergründe geben, die Verfilmung lässt die vielen Fragen aber bewusst unbeantwortet.</p>
<p>Die letzte Episode gab mir schließlich noch zwei bittere Pillen zum Schlucken mit: Zum Einen ist Kirby das allererste Opfer des Serienmörders und ihre Recherchen führen schließlich zu weiteren Taten (auf denen die Nachforschungen basieren, ein Zeitreise-Paradoxon). Das Richtige tun, aber Schlechtes bewirken - das ist schon bitter, vor allem da sie ja selber Opfer ist.</p>
<p>Zum Anderen ist sie zwar nicht so grausam wie der Mörder, aber nachdem sie die Macht des Hauses begriffen hat, macht sie auch ausgiebig davon Gebrauch. Das ist eine weitere Parallele zu June Osborne, die nachdem sie verstanden hat, was sie eigentlich bewirken kann, mir als Zuschauer sehr unsympathisch wurde. Macht korrumpiert, diese Erkenntnis scheint Hollywood gerade stark zu beschäftigen.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/12/31/shining_girls/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 10:05:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Babel, Or the Necessity of Violence - An Arcane History of the Oxford Translators’ Revolution</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/12/26/babel/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p><em>von Rebecca F. Kuang, erschienen bei HarperVoyager, ISBN 9780008501815, 16,99€</em></p>
<p>Bis ca Seite 100 dachte ich, ich hätte das Buch verstanden. Es sah alles nach dem Schema <em>John Grisham</em> aus, welches er in <em>Die Firma</em> so perfektioniert hatte: Ein Hochbegabter aus einfachen Verhältnissen erhält dank seiner Begabung die Chance, in die höchsten Etagen seiner Zunft aufzusteigen. Doch dann muss er erfahren, wie es hinter den Kulissen aussieht, und wird schließlich zum Spitzel, um gegen das verbrecherische System zu arbeiten.</p>
<p>Ab da war meine Motivation weiterzulesen merklich gedämpft, doch zumindest lag ich falsch. Das Buch ändert auf den folgenden vierhundert Seiten noch mehrmals seinen Stil, schält dabei aber immer deutlicher seine Themen hervor, die ich zuvor als plakativen Subtext missverstanden hatte (und im Nachhinein muss ich gestehen, dass der Buchtitel die Aussage eigentlich vorwegnimmt).</p>
<p>Es fängt an mit der Kritik an Kolonialismus, Kulturimperialismus und den Umgang mit Einwanderern, steigert sich dann aber zum Rundumschlag gegen das vorherrschende kapitalistische System: Monopole; die vielen kleinen Rädchen mit begrenztem Einfluss, die im Zusammenspiel aber eine gewaltige Wirkung erzielen; Oligarchen, die den Kurs der Regierung jenseits jeglicher Ethik bestimmen (und damit auch über Krieg und Frieden), Ausbeutung der Arbeiterklasse, Massenentlassungen und (sehr idealisiert und solidarisch) Organisation von Streiks dagegen.</p>
<p>Dabei ist die Kritik immer überaus eindeutig und die Rollen von Gut und Böse sind klar verteilt. Das Buch handelt sich ausschließlich an den Optionen ab, wie das System zu ändern ist und was dafür erlaubt ist. In Zeiten der <em>Letzten Generation</em> ein tagesaktueller Diskurs.</p>
<p>Das fantastische Setting und das gelungene Worldbuilding geraten dabei leider weitesgehend in den Hintergrund. Dabei mochte ich genau das am meisten an dem Buch: Die Beschreibung des anbrechenden Viktorianischen Zeitalters und die Integration des fantastischen Elements des Silver-Workings als Analogie für die industrielle Revolution. Dies ist sehr gelungen und rund, auch was den historischen Kontext angeht und die Integration in den sich anbahnenden Opiumkrieg mit China.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Traduttore, traditore: An act of translation is always an act of betrayal.</p>
</blockquote>
<p>Dieses Zitat ist im Buchumschlag angegeben und beschreibt sehr schön, wie das Buch den eigentlich nur künstlerischen “Verrat” auf die physische Ebene hebt: Die Unterschiede in anderen Sprachen werden ausgebeutet und mittels des Silver-Workings quasi in Stein bzw Metall gemeißelt, was zu weiterer - diesmal deutlich realerer, greifbarer - Ausbeutung führt.</p>
<p>Ebenso machte es mir Spaß zu lesen, wie die Autorin (vermutlich) ihre eigene Zeit an der Oxford University durch die Augen der vier Studenten 200 Jahre vorher verarbeitet und immer wieder in Fußnoten unterhaltsame Beispiele für die bunte Historie von Alltagswörtern liefert.</p>
<p>Doch irgendwann muss das Buch leider in Richtung <em>Necessity of Violence</em> und <em>Oxford Translators’ Revolution</em> abbiegen, und ab da wird es richtig wild. War die Geheimorganisation <em>Hermes</em> vorher schon nicht sonderlich glaubhaft, wird es jetzt richtig abstrus und es müssen einige Figuren sterben und einige Handlungswendungen überstanden werden, bis aus vier Studenten am Institut für Übersetzung zwei Besetzer des titelgebenden Turms Babel werden, die die Welt aus den Angeln heben wollen und damit auch dem Buch den Zauber seiner Fantastik nehmen werden.</p>
<hr>
<p>Am Ende möchte ich noch kurz ein paar Worte zum Buchsatz verlieren. Ich habe mich aufgrund des schöneren Covers für UK-Edition des Buches entschieden. Leider nervt diese aber mit Sternchen für die Fußnoten, die im Fließtext nicht von Anführungszeichen zu unterscheiden sind. So habe ich bei fast jeder Fußnote suchen müssen, zu welcher Textstelle sie gehört. Ich kann mich nicht erinnern, so etwas schon einmal erlebt zu haben. Ich hoffe, das wird in zukünftigen Auflagen korrigiert.</p>



 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/12/26/babel/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 26 Dec 2022 14:44:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Der Räuber Hotzenplotz</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/12/11/raueber-hotzenplotz/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Ich hätte ja nie gedacht, dass ich meinem Kind einmal Bücher eines bayrischen Autoren vorlesen würde. Doch über <em>Die kleine Hexe</em> und <em>Das kleine Gespenst</em> als Einstiegsdroge sind wir schließlich beim Räuber Hotzenplotz gelandet, dessen drei Bände in Form von Schelmengeschichten vergnüglich Themen aus dem Kasperltheater, Märchen und Sagen und bayrischem Lokalkolorit zu einer sehr unterhaltsamen Mischung verbinden.</p>
<p>Und nach dem Büchern folgten die sehr gelungenen Hörspiele, Theaterversionen und die inzwischen schon zweite Neuinterpretation für das Kino. Der 2006er Film lebt von seinem Schauspieler-Ensemble: Armin Rohde changiert gekonnt als Hotzenplotz, aber auch Christiane Hörbiger als Großmutter und Katharina Thalbach als Frau Schlotterbeck verstecken sich nicht hinter ihren Rollen. Am meisten überrascht hat mich aber Piet Klocke, der den Wachtmeister Dimpfelmoser auf seine typische Art interpretiert und damit den Film wohltuend von der Werkstreue abhebt.</p>
<p>Die aktuelle Verfilmung wählt genau den anderen Ansatz: Von den Kostümen über die meisten Dialoge wird versucht, so nah wie möglich am Buch und den Original-Illustrationen von Franz Josef Tripp zu bleiben. Die Maske des Räubers mit Gebiss und Bart lässt Darsteller Nicholas Ofczarek komplett dahinter verschwinden, doch nicht bei allen Rollen klappt dies. Bei Christiane Paul als Frau Schlotterbeck stimmt zwar die Chemie mit Olli Dittrich, aber ansonsten nicht viel. Und ihr Wasti hat zwar den Körper eines Dackels, was einen gewissen Charme hat, aber der T-Rex-Kopf und die sichtbar billige Umsetzung passen so gar nicht zu der ansonsten überzeugenden Ausstattung.</p>
<p>Und über Olli Dittrich als Dimpfelmoser kann ich leider nichts positives schreiben: In keiner Szene kann er die Aura eines autoritären Bürokraten ausstrahlen. Den Versager ja, aber den Kleinstadtpolizisten nehme ich ihm nicht ab. Da erfreue ich mich doch lieber an August Diehl als Petrosilius Zwackelmann, der trotz extremer Maske gleichzeitig erkennbar bleibt und für mich genau den Ton des Buches trifft.</p>
<p>Am Ende weiß der Film aber nicht viel Neues zur Werksgeschichte beizutragen. Wer die Hörspiele und die erste Verfilmung nicht kennt, kann sich mit seinen Kindern daran erfreuen, wie der Geist der ersten beiden Bücher die Leinwand erfüllt. Alle anderen müssen nicht ins Kino gehen, weil es nichts Neues und erst Recht nichts Aufregendes zu entdecken gibt.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/12/11/raueber-hotzenplotz/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 11 Dec 2022 21:48:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Markdown rules the world</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/11/01/markdown-rules-the-world/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>OK, vielleicht nicht die gesamte Welt. Aber seitdem Github Markdown nativ unterstützt, ist es aus der Welt der Softwareentwicklung nicht mehr wegzudenken. Und so schreibe ich in meinem Job relativ häufig in der Markdown-Syntax und beherrsche diese inzwischen fließend.</p>
<p>Da lag der Gedanke nahe, dass ich auch in Markdown bloggen könnte. Ich benötigte keines der tausend Experimente, die Wordpress mit ihrem Editor angestellt hat, mir genügt ein reiner Texteditor.</p>
<p>Mit dieser Prämisse eines möglichst einfachen Blogsystems auf Basis von Markdown-Files kam ich schließlich auf <a href="https://quarto.org/">Quarto</a>. Der Funktionsumfang der Software, die aus dem Bereich der wissenschaftlichen Publikations stammt und <a href="https://pandoc.org/">Pandoc</a> zur Konvertierung nutzt, ist eigentlich schon wieder zu viel für meine bescheidenen Bedürfnisse.</p>
<p>Aber <em>Quarto</em> macht eben auch genau das, was ich brauche: Ich schreibe meine Posts in Markdown, packe ggf noch Bilder in denselben Ordner, und checke das in ein Repo ein (<em>Quarto</em> ist datenbanklos, yeah!). Eine Github Action läuft dann los, generiert das Blog als Static Pages und lädt es in meinen Webspace - fertig!</p>
<p>Gut, viele Optionen im Styling gibt es nicht, mit meinen fast 800 Posts ist die Performance nicht mehr optimal und es gibt in dem noch recht jungen Projekt auch noch viele kleine Bugs. Aber dafür konnte ich die Ordnerstruktur an meine Bedürfnisse anpassen und damit sogar meine Permalinks erhalten.</p>
<p>Somit endet nach 17 Jahren die Ära Wordpress für mich. Endlich bin ich die grauenhafte Vermischung von Content, Layout und Logik los (die Migration war dementsprechend nicht einfach), endlich muss ich nicht mehr ständig updaten, ohne dass irgendwelche meiner Kritikpunkte angegangen werden - und beim Ausfall der Datenbank (wie erst vor ein paar Tagen) läuft das Blog immer noch; sogar mit einer besseren Suche.</p>
<p>Und als wäre das nicht genug, nutze ich mit <a href="https://obsidian.md/">Obsidian</a> inzwischen auch ein vielseitiges Wissensmanagementsystem auf Markdown-Basis als Notizspeicher; gesynct über meinen eigenen Webspace. Es hat also etwas gedauert (Markdown wurde 2004 final spezifiziert), aber meine Welt wird inzwischen von Markdown regiert, und es ist schön zu sehen was für ein vielfältiges Ökosystem sich rund um die Auszeichnungssprache entwickelt hat.</p>



 ]]></description>
  <category>gedacht</category>
  <category>getan</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/11/01/markdown-rules-the-world/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 01 Nov 2022 21:48:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Danke Robbie</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/10/15/danke-robbie/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Es ist 1996, und im ZDF läuft abends im Spätprogramm eine Serie, wie ich sie bis dahin noch nicht gesehen hatte. Sie war düster, sie zeigte ein dreckiges Manchester ohne Helden, eine Polizei am Ende ihrer Kräfte, und hatte einen Hauptdarsteller, der ein Sklave seiner nicht wenigen Laster war. Aber er war eben auch ein extrem guter Psychologe, weit ab von den Klischees anderer Darstellungen, und hatte mit Robbie Coltrane einen charismatischen Schauspieler, der diesen Charakter so unnachahmlich verkörperte, dass er sogar aus dem grandiosen Cast (u.a. Geraldine Somerville, Robert Carlyle, Christopher Eccleston) noch herausragte.</p>
<p><em>Für alle Fälle Fitz</em> (<em>Cracker</em> im Original) war damals wegweisend in seiner Darstellung der Polizeiarbeit und der Morde, aber auch in dem realistischen Umgang der anderen Charaktere mit der schwierigen Persönlichkeit Fitz. Sein teilweise extremes Verhalten und seine Arroganz führten immer wieder dazu, dass nicht auf seine Schlussfolgerungen gehört wurde. Zu zeigen, wie nah Genie und Wahnsinn bei ihm lagen, war eine große Stärke der Drehbücher von Jimmy McGovern.</p>
<p>Nun ist Robbie Coltrane am 14.10.2022 leider von uns gegangen und ich habe als eine Art Gedenken an ihn den noch fehlenden letzten Film aus der Serie (<em>Nine Eleven</em> von 2006) nachgeholt. Dieser fügt dem Bekannten nichts Neues hinzu, zeigt aber noch einmal, was ich bereits in den 90ern so mochte: Wenn nur Fitz und der Verdächtige in einem Raum gegenüber sitzen, und seine Empathie und Auffassungsgabe ihn immmer näher an die Wahrheit heranbringen. Wie er seinen Gegenübern seine ungeschminkten Gedanken an und vor den Kopf wirft und auch deshalb immer wieder an den hohen Erwartungen an sich selbst scheitert.</p>
<p>Schade Robbie, dass Du uns verlassen hast. Aber danke, dass ich Deine Schauspielkunst bestaunen durfte!</p>
<p>(dies beinhaltet natürlich auch die Wärme, die er trotz gigantischem Bart als Hagrid ausgestrahlt hat)</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <category>gedacht</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/10/15/danke-robbie/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 23:48:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Festival of Lights</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Ich bin ja schon seit über einem Jahrzehnt mit der Kamera auf dem <a href="../../../../2012/10/23/festival-of-lights/">Festival of Lights</a> unterwegs. Zuletzt mit deutlichen Ermüdungserscheinungen, da sich gefühlt alles wiederholte und die für Fotografen suboptimalen Videomappings von Gebäuden alles dominierten.</p>
<p>Dieses Jahr ist, der Energiekrise zum Dank, alles etwas kleiner beim Festival. Weniger Locations, weniger Gebäude, dafür mehr Lichtskulpturen. Diese haben den Vorteil, weniger Strom zu verbrauchen - und lassen sich einfach besser fotografieren. Ich erinnere mich noch gerne an die <a href="https://guardian-of-time.com/de/">Wächter der Zeit</a> und die <a href="https://parerstudio.com/">Hasen von parerstudio</a>.</p>
<p>Leider ist die Anzahl der Besucher nicht kleiner geworden, so dass z.B. das Nikolaiviertel total überlaufen ist. Etwas ruhiger war es dafür bei <a href="http://2022.festival-of-lights.de/2022/09/21/darth-fisher/">Darth Fisher</a> und <a href="http://2022.festival-of-lights.de/2022/09/21/les-lumineoles/">Les Luminéoles</a>. Gerade letztere überzeugen als Gesamtkunstwerk, da sie den Wind nutzen, um organische Bewegungen zu erzeugen, und dabei von einer mystischen Soundkulisse unterstützt werden.</p>
<p><img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/DSC04086.jpg" class="quarto-discovered-preview-image img-fluid" alt="Darth Fisher"> <img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/DSC04088.jpg" class="img-fluid" alt="Darth Fisher"> <img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/PXL_20221008_181244045.jpg" class="img-fluid" alt="Ghostly Guests"> <img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/PXL_20221008_185323512.jpg" class="img-fluid" alt="Les Luminéoles"> <img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/PXL_20221008_185512902.jpg" class="img-fluid" alt="Les Luminéoles"></p>



 ]]></description>
  <category>gewesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 09 Oct 2022 00:14:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Stadia - ein Nachruf</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/10/02/stadia/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p><a href="https://blog.google/products/stadia/message-on-stadia-streaming-strategy/">Seit Donnerstag ist es offiziell</a> - Google Stadia schaltet Anfang 2023 seine Server ab. Nachdem das eigene Spielestudio geschlossen wurde und es seit <em>Cyberpunk 2077</em> kein wirklich relevantes Spiel mehr für die Plattform gab, ist dies nun der Schlussstrich unter ein Projekt, an das schon lange niemand mehr geglaubt hat.</p>
<p>Dabei trauere ich dem Service schon etwas nach, denn technisch hat mich Stadia überzeugt: Ein Controller, ein Google Chromecast Stick, und schon konnte ich am Fernseher spielen, als stände eine Konsole im Wohnzimmer. Nur mit dem Unterschied, dass ich keine teure Hardware kaufen musste, die danach 150W pro Stunde verbraucht und rumlärmt, um die Leistung zu kühlen.</p>
<p>Aber klar, die Spiele mussten irgendwo berechnet werden, d.h. der Lärm und der Verbrauch fielen in Googles Rechenzentren an. Deshalb habe ich das Geschäftsmodell von Stadia auch nicht verstanden: Ich habe <a href="../../../../2021/03/16/red-dead-redemption-2/">zwei</a> <a href="../../../../2021/05/07/cyberpunk-2077/">Spiele</a> für gerade einmal 100€ gekauft, bekam als Bundle auch noch die Hardware dazu und musste für die laufenden Kosten nichts zahlen. Zumindest für die mir ausreichenden FullHD-Auflösung - erst für 4K-Streaming wurde ein Monats-Abo über 10€ verlangt. Keine Ahnung, wie sich dies jemals rechnen sollte.</p>
<p>Nun muss es das auch nicht mehr, und ich werde <em>Baldur’s Gate 3</em> auf einem anderen System spielen müssen - dabei war es eines der Highlights bei der Vorstellung von Stadia vor drei Jahren, hat es in der Zeit aber nicht aus dem Early Access herausgeschafft. Und was hätte ich mich über Ports von <em>The Witcher III</em> oder <em>Stray</em> gefreut.</p>
<p>Zum Abschied hätte ich aber noch einen Wunsch an Google: <a href="https://9to5google.com/2022/09/29/stadia-controller-bluetooth/">Bitte schaltet Blutooth in den Controllern frei</a>. Aktuell kann ich am PC nur mit einem USB-C-Kabel und einer im Hintergrund den XBox-Controller emulierenden Software zocken, was doch recht umständlich ist. Den Controller nicht zu Elektroschrott zu machen wäre mir persönlich wichtiger als die Rückerstattung.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/10/02/stadia/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 02 Oct 2022 23:59:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The French Dispatch</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/10/02/the-french-dispatch/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Im Zweifel für den Angeklagten: Man könnte Wes Anderson vorwerfen, dass es außer der aufgesetzten, aber liebevollen New-Yorker-Hommage nichts gibt, was den Episodenfilm zusammenhält. Oder dass das Arsenal an eigenwilligen Kamera-Einstellungen und Sets weiter wächst und diesmal sogar längere Zeichentricksequenzen enthält, während die Liste an Weltstars im Cast teilweise für kürzeste Nebenrollen vergeudet wird.</p>
<p>Aber dann würde man außer Acht lassen, dass die drei längeren Episoden eine wunderbar komische, von Details nur so strotzende Liebeserklärung an das französische Kino der 60er Jahre ist - und ich damit gut unterhalten wurde.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/10/02/the-french-dispatch/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 02 Oct 2022 11:06:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Return to Monkey Island</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/30/return-to-monkey-island/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Über 30 Jahre nach <a href="../../../../2010/09/11/me-monkey-island/">meiner ersten Berührung mit Monkey Island</a> und 12 Jahre nach <a href="../../../../2010/09/11/tales-of-monkey-island/">dem letzten Spiel</a> kommt mit <em>Return to Monkey Island</em> nun der je nach Zählweise dritte oder sechste Teil der Serie.</p>
<p>Seit der Ankündigung vor nicht einmal einem halben Jahr gab es viel Buzz um das Spiel. Für viele Gamer ist die Serie der Inbegriff des Adventure-Genres und wie bei mir mit vielen Erinnerungen verbunden. Gleichzeitig hat sich eine internet-typische extreme Diskussion um den Art-Style entwickelt.</p>
<p>Dieser gefällt mir auch nicht besonders. Er schließt gefühlt bei <em>Day of the Tentacle</em> an, nur viel eckiger. Allerdings wirken die Animationen sehr ungelenk und abgehackt. Und die eigenwillige Farbgebung macht es manchmal schwer zu erkennen, was hier eigentlich dargestellt werden soll. Bestes Beispiel: Das Plateau auf Monkey Island, das irgendjemand auch als Hintergrund für das Spielmenü auf der Switch erkoren hat. Bis ich im Spiel dorthin kam hielt ich es für abstrakten Farbmatsch. Oder der Lagerraum auf LeChucks Schiff: Dadurch dass die Grafik jegliche Tiefenwirkung missen lässt sieht es so aus, als ob ein riesiges Geisterhuhn in der Ecke sitzt - dabei soll es nur ganz nah an der “Kamera” sein.</p>
<p>Doch die Grafik ist gar nicht das größte Problem von RtMI. Viel mehr hat mich das Recycling von Orten und Personen gestört. Bis zum vierten von fünf Kapiteln spielt die Handlung auf Melee Island und Monkey Island, wobei die Inseln zwar im neuen Grafikstil gehalten sind, aber ansonsten 1:1 wie in den alten Spielen aussehen. Dazu kommen viele bekannte Charaktere: Elaine, Wally, die Voodoo-Lady, Stan, Otis, Carmen, Lookout, Murray. Und das sind nicht nur Gags am Rande für Eingeweihte, sondern elementare Handlungsorte und wichtige Ansprechpartner.</p>
<p>Das wirkt irgendwie ideenarm, wie ein lauwarmer Aufguss der vorangegangenen Spiele. Wie der Opa, der aus seiner Jugend erzählt (womit das Spiel ja auch kokettiert). Hier haben Neulinge der Serie einen Vorteil, da sie nicht den Ballast des Wissens um die vorherigen Teile mitschleppen. Ich aber wollte ein neues Monkey Island Spiel spielen (wie fünf mal zuvor) und nicht ein Best-Of. Erst mit Kapitel 4 darf ich neue Inseln erkunden, und dieses (längste) Kapitel ist dann auch das Highlight des Spiels: Mehr Freiheit, mehr insel-überspannende Rätsel, und neue Absurditäten. Hier zeigen die beiden Adventure-Veteranen Gilbert &amp; Grossman noch einmal, was sie drauf haben, wenn sie nicht nur in Erinnerungen schwelgen oder Fan-Service betreiben.</p>
<p>Das Finale fällt dagegen wieder ab, weil zum Einen die Rätsel (gefühlt) gemein werden und zum Anderen das Ende erneut eine Wiederholung ist und zugleich alles offen hält. Das hat mir schon an Teil 2 nicht gefallen - wobei Monkey Island auch immer mit den Konventionen des Genres spielte, da sollte es mich nicht überraschen, dass sich auch die Spielehandlung auf die Metaebene veirrt.</p>
<p>Spannend fand ich, das Spiel auf der Switch zu spielen. Im Gegensatz zu Tales of Monkey Island ist die Steuerung wieder indirekt, aber statt den Bildschirm nach Pixeln abzusuchen, darf ich mich diesmal durch alle Punkte mit Interaktionen durchtabben. Zumindest solange sie ungefähr in der Nähe von Guybrush sind. Und Guybrush nicht stillsteht.</p>
<p>Am Ende ist RtMI ein gutes, aber nicht überragendes Adventure geworden, mit einem Grafikstil, über den man gespaltener Meinung sein kann. Es ist zwar sehr unterhaltsam, greift aber inhaltlich wie bei der Steuerung viel von den ersten Teilen der Serie auf, und diese Wiederholung hat mir etwas den Spaß genommen.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/30/return-to-monkey-island/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 09:50:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Tatort: Murot und das Gesetz des Karma</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/25/murot-karma/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Das Retrochic der Murotkrimis umfasst inzwischen nicht nur die Ausstattung der Filme (Häuser, Autos, leider auch die unsägliche Mode unscharfer Kameraobjektive), sondern auch die Handlung: Konspirative Treffen im Hotel, Dokumente werden trotz Laptop in Aktentaschen übergeben, Kaffees über Trenchcoats geschüttet. Vor aufgesetztem Stil und persönlicher Murot-Vergangenheit bleibt die Mordaufklärung im Hintergrund, die Dialoge hölzern - und ich möchte bitte nicht mehr den Artikel <em>das</em> vor dem Wort Laptop hören!</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/25/murot-karma/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 25 Sep 2022 22:35:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Phantastische Tierwesen: Dumbledores Geheimnisse</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/24/dumbledores-geheimnisse/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Teil 3 der Phantastischen Tierwesen präsentiert sich viel geradliniger und konventioneller erzählt als seine Vorgänger. Dafür werden Newt und die Tierwesen immer mehr in den Hintergrund gedrängt, was doch sehr schade ist, weil gerade die Szene im deutschen Zauberergefängnis zu den sympathischsten des Films gehört. Davon hätte ich mir mehr gewünscht, aber stattdessen wird Fan-Service geliefert (wir besuchen Hogwarts und erhalten Einblick in die private Welt der Dumbledores) und natürlich musste es ja in der Storyline um Dumbledore gegen Grindelwald weitergehen. Das bedeutet wohl auch mehr Gewohntes in den noch geplanten zwei Filmen; sprich mehr Langeweile und weniger Neues…</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/24/dumbledores-geheimnisse/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 24 Sep 2022 23:36:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The Handmaid’s Tale - Staffel 4</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/18/handmaids-tale-season-4/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Nun hat also auch The Handmaid’s Tale ihren Breaking-Bad-Moment - den Kipppunkt, an dem der Charakter sich für den Zuschauer wandelt vom Sympathieträger, mit dem man mitfühlt, hin zu einem Racheengel, dessen Handlungen man zwar ablehnt, aber dennoch fasziniert folgt.</p>
<p>Leider ist der Weg dahin nicht immer nachvollziehbar. Ich mochte zwar, wie June sich nach und nach im klassischen Try &amp; Error zur Führungskraft entwickelt, aber die Story schlägt doch einige Volten und am Ende ist es einfach nur noch lächerlich, wie oft wichtige Entscheidungsträger aus Gilead die Grenze zu Kanada überschreiten.</p>
<p>Zudem hat die Serie es am Ende geschafft, alle Farben so weit zu entsättigen, dass sie fast bei schwarz-weiß angekommen ist und selbst die weiter häufig eingesetzten Blau- und Rottöne kaum noch zu identifizieren sind. Das ist optisch einfach nur eintönig, und durch die häufigen Gegenlichtsituationen verschwimmt das Bild zudem in grauem oder schwarzen Matsch.</p>
<p>Schade, meine Lust auf Junes Geschichte hat diese Staffel ordentlich abgewürgt.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/18/handmaids-tale-season-4/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 18 Sep 2022 09:04:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Das Humboldt-Tier: Ein Marsupilami-Abenteuer</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/16/das-humboldt-tier/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p><em>von Flix, erschienen bei Carlsen, ISBN 9783551781680, 16€</em></p>
<p>Nachdem Flix 2018 die Ehre zu Teil wurde, einen Band <em>Spirou &amp; Fantasio</em> zu zeichnen (und die Helden so nach Berlin zu holen), hat er sich nun eine weitere beliebte Franquin-Figur vorgenommen: Das Marsupilami. In einer Art Prolog wird gezeigt, wie der wunderbar überzeichnete Forscher Humboldt das Marsupilami in Palumbien entdeckt und in einer Kiste nach Berlin bringt, die erst einmal hundert Jahre in einem Museum verstaubt bis ein Kind sie und das Tier 1931 wiederentdeckt und beide ein Abenteuer in Berlin erleben.</p>
<p>Ebenso wie in Spirou zeigt Flix als eine Art zeichnender Touristenführer wieder viele Seiten seiner Heimatstadt, diesmal an der Grenze von der Weimarer Republik zum dritten Reich. Dabei gibt es erneut viel auf den detaillierten Panels zu entdecken, was mich etwas davon abgelenkt hat, dass die Story doch arg dünn ist und die Hauptfigur Mimmi zwischen superklug und kindlich unwissend pendelt, nur damit bestimmte Orte aufgesucht werden können.</p>
<p>Zudem hat der eigentlich von mir gemochte Zeichenstil vom Flix zwei Eigenheiten angenommen, die mich stören: Zum Einen setzt er sehr stark auf doppelte Konturen. In Spirou wirkte das noch skizzenhaft, aber inzwischen sieht es für mich manchmal so aus wie früher bei Fehldrucken, wo die Farben einen leichten Versatz hatten.</p>
<p>Außerdem finde ich die Darstellung von bestimmten Bewegungen suboptimal. Sehr schön zu sehen ist das immer, wenn der Schwanz vom Marsupilami Zuckerstücke transportiert. Hier musste ich teilweise mehrmal hinschauen um zu verstehen, was mir Flix eigentlich im Panel zeigen will. Diese Probleme hatte ich bei Franquin damals nie, was vielleicht auch zeigt, was für ein großartiger Künstler dieser war.</p>



 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/16/das-humboldt-tier/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 16 Sep 2022 19:24:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The Batman</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/06/batman/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Dunkel ist er, der neue Batman-Film, wie zuletzt bei Tim Burton. Die Fledermaus ist ein nachtaktives Tier, aber selbst in den Innenräumen (Wohnung des Opfers, Polizeirevier) wird nie ein Licht eingeschaltet, was auf die Dauer ebenso wie der Soundtrack auf die Stimmung drückt. Das spiegelt gut das Innenleben des hart an der Grenze zur Depression dargestellten Bruce Wayne wieder, den nur noch die nächtlichen Einsätze als Vergelter am Leben halten.</p>
<p>Dem altbekannten Figurenensemble (Catwoman, Pinguin, Riddler) stellt der Film einen Realismus entgegen, der zwar nicht so weit wie der Joker-Film geht, aber sich dennoch deutlich vom comichaften abwendet. Das fängt beim “Kostüm” von Catwoman an, geht weiter bei der scheinbar selbstgehämmerten Batmanmaske und den sich nah an Serienmodellen orientierenden Motorrad, Batmobil und Wingsuit. Selbst der Riddler in seinem Sado-Maso-Ducktape-Outfit wirkt sehr ungewohnt.</p>
<p>Aber das sind künstlerische Entscheidungen, über die man streiten könnte, wenn der Film sich nicht drei Stunden Zeit lassen würde, um sich in einem schlecht inszenierten und nicht nachvollziehbaren Finale zu verirren.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/06/batman/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 06 Sep 2022 21:05:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Belfast</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/02/belfast/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Eine protestantische Familie steht im Belfast der 80er zwischen allen Stühlen: Bleiben mitten im zunehmend militarisierten Konflikt, um die Familie und die Kinder nicht zu entwurzeln, oder in das mit wirtschaftlichem und gesellschaftlichem Aufstieg lockende England umziehen.</p>
<p>Kenneth Branagh erzählt aus der autobiografischen Sicht eines etwa zehn Jahre alten Jungen. Dabei bleibt die Kamera stets auf der niedrigen Augenhöhe des Protagonisten, weshalb selten mehr als Häusern, Mauern und Himmel zu sehen ist - selbst als der Junge mal auf eine Barrikade klettert.</p>
<p>Dies wirkt auf die Dauer ganz schön einengend, was die Eltern vielleicht auch so empfunden haben, aber eben nicht der Perspektive und Wahrnehmung des Jungen entspricht. Und diese Nicht-Übereinstimmung zwischen der Perspektive der Hauptfigur und der szenischen Umsetzung hat mich den ganzen Film über genervt.</p>
<p>Denn es setzt sich fort bei der Entscheidung, den Film in schwarz-weiß zu drehen und nur bei Kino- und Theaterbesuchen oder im TV zur Farbe zu schwenken. Ich weiß, Kenneth, dass es Deine Kunst und Liebe ist. Aber der Film erzählt eben auch andere positive Episoden aus der Kindheit, die schwarz-weiß bleiben.</p>
<p>Zudem ist das schwarz-weiß wie vieles an dem Film einfach zu künstlich. Vielleicht mag in Branaghs Erinnerung so oft die Sonne geschienen haben, aber im Film bleibt davon kein Kontrast und kein HDR übrig, sondern alles ist mit Gegenlicht weichgespült. Realismus war kein Anspruch.</p>
<p>Das setzt sich fort bei der (vermutlich im Studio stehenden) Straße, in der sich ein Großteil des Films abspielt. Alles ist total clean und die Kamera darf sich nie erheben oder ausbrechen aus ihrer strengen Kinderperspektive. Im Haus der Eltern gibt es zumindest ein paar spannende Schwenks, aber auch hier atmet alles hochauflösendes Studio. Da war ich schon dankbar, dass die gewählten Filmausschnitte etwas Abwechslung in das Kamera-Einerlei bringen.</p>
<p>Allein die Hinterhof-Szenen zeigen den Dreck und die Enge der Industriestadt mal halbwegs realistisch, so dass ich sehr verwundert war, dass der Mutter so viel an ihrer Heimat liegt. Aber auch hier bleibt der Film sehr inkonsequent - diese Verbundenheit wird an keiner Stelle des Films sichtbar, weil der einzige erzählte Ausbruch der Mutter aus der als Dreh- und Angelpunkt dienenden Straße Briefe an die Steuerbehörde sind.</p>
<p>Fazit: Kenneth Branagh träumt sich zurück in seine Kindheit in Belfast, aber sowohl erzählerisch als auch vor allem künstlerisch will für mich nicht viel zusammenpassen. Zu viel bühnenhaftes Theater lässt die Magie der Leinwand vermissen, auch wenn schauspielerisch einiges zu bewundern ist.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/02/belfast/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 02 Sep 2022 00:12:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Müll</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/08/29/muell/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p><em>von Wolf Haas, erschienen bei Hoffmann und Campe, ISBN 978-3455014303, 24€</em></p>
<p>Ich mag ja wirklich die Murnberger Brennerverfilmungen mit Josef Hader - diese wilde Kombination von Wiener Schmäh, abgehängten Kommissar mit der richtigen Nase und dem Auge und Herzen für soziale Missstände der Gesellschaft hat mir immer gut gefallen.</p>
<p>Jetzt habe ich zum ersten Mal einen Brenner-Roman gelesen - und hatte es gleich schwer, mich an diese Sprache zu gewöhnen. Nicht dass es schwer lesbar wäre, aber irgendwie hat der Erzähler durch die oft unvollständigen Sätze zwischen mir und den Figuren gestanden. Der schön hintergründige Humor hat mir dagegen super gefallen, und die beiden Handlungsfelder vom Sperrmüllhof und den heimlichen Mitbewohnern sind aus meiner Erfahrung wunderbar treffende Milieuzeichnungen.</p>
<p>Leider entwickelt sich aus den Leichenteilen kein wirklich spannender Krimi, die sich überschlagenden Ereignisse am Ende fühlen sich sehr weit hergeholt an und wollen nicht so recht passen - nicht zu den teilweise nicht nachvollziehbaren Charakteren, nicht zu dem sympathischen Beginn des Buchs. Als dann auch noch einem Tesla als Plotelement der Strom ausgehen muss, war es mir zu viel an aufgesetzten Handlungsumwegen.</p>



 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/08/29/muell/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 29 Aug 2022 19:24:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Cleo - Ein netter Snack für Zwischendurch</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/08/28/cleo/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>In Einstimmung auf das neue Monkey Island Spiel bin ich über dieses Ein-Mann-Projekt gestolpert; eine Hommage an die klassischen Adventures der 90er Jahre. Und da das Spiel frisch im Switch Store verfügbar war, habe ich gleich zugeschlagen.</p>
<p>Eins gleich vorneweg: Das Spiel ist in fast jeder Hinsicht ein Leichtgewicht, quasi ein Snack für Zwischendurch. Das fängt an beim Umfang und dem Schwierigkeitsgrad der Rätsel (ich war nach ca fünf Stunden durch), geht weiter über die 2D-Pixel-Game-Engine, die mittels Vogelperspektive versucht, das Feeling der VGA-Zeiten zu emulieren, sich aber dafür Animationen spart (verglichen z.B. mit Thimbleweed Park).</p>
<p>Selbst das Inventar und die Interaktionen sind vereinfacht: Ob Gegenstände oder NPCs, interagiert wird immer mit einem Button - “Nehmen”, “Lesen” oder andere Optionen sind nicht drin. Jeweils ein Gegenstand aus dem Inventar kann über einen anderen Button mit der Umwelt verwendet werden - und dabei zeigt das Spiel sogar vorher an, ob dies möglich ist. Kombinatorik mehrerer Items gibt es gar nicht. Damit bleiben die Rätsel auf einem durchgängig simplen Niveau. Und an den zwei Stellen, wo ich nicht sofort weiterwusste, half am Ende stupides Ausprobieren, da die Schauplätze und die Inventargegenstände übersichtlich bleiben.</p>
<p>Doch dies liest sich kritischer, als es sein soll. Es ist vielmehr Ausdruck der Tatsache, dass ein Mann allein das Spiel von vorne bis hinten entwickelt hat - die Story, die Texte, die komplette Game-Art. Gerade die sehr liebevoll in Tableaus erzählten Zwischensequenzen zeigen, was der Entwickler als Künstler drauf hat.</p>
<p>Und die Spielhandlung schafft es tatsächlich, wunderbar nostalgisch an die großen Vorbilder zu erinnern, aber doch eigenständig zu bleiben.</p>
<p>Dank des Erfolgs beim Fundraising hat das Spiel sogar noch eine gute Sprachausgabe bekommen. Das ist fast mehr, als ich für den Preis von einem Indiegame erwartet hätte. Damit wird es als geschmackvoller Snack in guter Erinnerung bleiben.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/08/28/cleo/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 28 Aug 2022 16:25:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The Sandman - Staffel 1</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/08/19/the-sandman-staffel-1/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p><em>The Sandman</em> ist erfreulich anders als das meiste an der Schnittstelle zwischen Comic- und Fantasy-Genre, mit einer atmosphärischen Welt voller ineinandergreifender Details. Dabei funktioniert bei weitem nicht alles (die CGI-Effekte sind teilweise grottig, die Bildverzerrungen inkonsequent und nervend, auch ein paar Besetzungen sind Ausfälle), doch am Ende der Staffel steht unterm Strich ein großes Plus.</p>
<p>Ich persönlich mochte die beiden übergreifenden Handlungsbögen mehr als die von den Comics geerbte Episodenhaftigkeit. Da kann die zweite Staffel gerne weitermachen.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/08/19/the-sandman-staffel-1/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 19 Aug 2022 18:39:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Klara und die Sonne</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/07/21/klara-und-die-sonne/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p><em>von Kazuo Ishiguro, erschienen im Karl Blessing Verlag, ISBN 978-3896676931, 24€</em></p>
<p>Der äußere Handlungsrahmen spielt in einer nahen Zukunft: Die Karrierechancen junger Menschen hängen nicht mehr von ihren Fähigkeiten ab, sondern ob die Eltern Jahre zuvor eine genetische Veränderung ihrer Kinder haben vornehmen lassen. Doch dieser Eingriff birgt auch Risiken - nicht alle Kinder erreichen das Erwachsenenalter.</p>
<p>In diese Welt stellt Ishiguro seine Protagonisten: Die jugendliche Josie, schwerkrank aufgrund des Geneingriffs und weitgehend von der Außenwelt isoliert; ihre Mutter Chrissy, ein Workaholic in diesem Kastensystem, die bereits ein Kind auf diese Art verloren hat. Unterstützen soll sie eine Art Roboterspielzeug, ein KF (künstlicher Freund) namens Klara, aus deren Perspektive das Buch berichtet. Und nomen est omen - eigentlich ist die KF eine KI, und es wird das Thema behandelt, wie die Welt mit komplexen Helfern umgehen soll, die wir als ihr Schöpfer nicht mehr verstehen bzw deren Handlungen wir nicht mehr nachvollziehen können.</p>
<p>Ishiguro wählt dafür den Ansatz, uns als Leser doch Einblick in die Wahrnehmungs- und Gedankenwelt von Klara zu geben, was zu einigen sehr intensiven Beschreibungen ihrer Wahrnehmung der Außenwelt führt, aber auch zu einigen unverständlichen (Aufteilung in Blöcke). Und vor allem nimmt sich der gesamte erste Teil des Buches Zeit zu erklären, wie Klara zu ihrer kleinen Ersatzreligion mit der göttlichen Sonne kommt, die fortan zu einigen seltsamen Handlungen führen wird.</p>
<p>Das Buch widmet sich quasi dem gesamten Lebenszyklus der KF Klara: Die Prägung im Laden vor der Auswahl durch Josie. Die Zeit als KF von Josie. Die Zeit danach, als Josie sie nicht mehr benötigt. Und schließlich das Ende auf einem Abstellhof.</p>
<p>Dabei lebt das Buch von diesen harten Widersprüchen: Klara mit ihrer durchaus hochentwickelten Intelligenz, die aber trotzdem an banalen Aufgaben wie dem Laufen über eine Wiese mit hohem Gras scheitert, und am Ende entsorgt wird wie jedes x-beliebige Spielzeug. Und eine Welt, die Eltern vor die Wahl stellt, ihre Kinder entweder von der Teilhabe an der Welt der Oberschicht auszuschließen, oder sie dem Risiko eines frühen Todes auszusetzen.</p>



 ]]></description>
  <category>gelesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/07/21/klara-und-die-sonne/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 21 Jul 2022 19:24:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
