<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>The KingOli Blog</title>
<link>https://kingoli.net/blog/index.html</link>
<atom:link href="https://kingoli.net/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<generator>quarto-1.1.251</generator>
<lastBuildDate>Sat, 15 Oct 2022 21:48:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Danke Robbie</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/10/15/danke-robbie/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Es ist 1996, und im ZDF läuft abends im Spätprogramm eine Serie, wie ich sie bis dahin noch nicht gesehen hatte. Sie war düster, sie zeigte ein dreckiges Manchester ohne Helden, eine Polizei am Ende ihrer Kräfte, und hatte einen Hauptdarsteller, der ein Sklave seiner nicht wenigen Laster war. Aber er war eben auch ein extrem guter Psychologe, weit ab von den Klischees anderer Darstellungen, und hatte mit Robbie Coltrane einen charismatischen Schauspieler, der diesen Charakter so unnachahmlich verkörperte, dass er sogar aus dem grandiosen Cast (u.a. Geraldine Somerville, Robert Carlyle, Christopher Eccleston) noch herausragte.</p>
<p><em>Für alle Fälle Fitz</em> (<em>Cracker</em> im Original) war damals wegweisend in seiner Darstellung der Polizeiarbeit und der Morde, aber auch in dem realistischen Umgang der anderen Charaktere mit der schwierigen Persönlichkeit Fitz. Sein teilweise extremes Verhalten und seine Arroganz führten immer wieder dazu, dass nicht auf seine Schlussfolgerungen gehört wurde. Zu zeigen, wie nah Genie und Wahnsinn bei ihm lagen, war eine große Stärke der Drehbücher von Jimmy McGovern.</p>
<p>Nun ist Robbie Coltrane am 14.10.2022 leider von uns gegangen und ich habe als eine Art Gedenken an ihn den noch fehlenden letzten Film aus der Serie (<em>Nine Eleven</em> von 2006) nachgeholt. Dieser fügt dem Bekannten nichts Neues hinzu, zeigt aber noch einmal, was ich bereits in den 90ern so mochte: Wenn nur Fitz und der Verdächtige in einem Raum gegenüber sitzen, und seine Empathie und Auffassungsgabe ihn immmer näher an die Wahrheit heranbringen. Wie er seinen Gegenübern seine ungeschminkten Gedanken an und vor den Kopf wirft und auch deshalb immer wieder an den hohen Erwartungen an sich selbst scheitert.</p>
<p>Schade Robbie, dass Du uns verlassen hast. Aber danke, dass ich Deine Schauspielkunst bestaunen durfte!</p>
<p>(dies beinhaltet natürlich auch die Wärme, die er trotz gigantischem Bart als Hagrid ausgestrahlt hat)</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <category>gedacht</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/10/15/danke-robbie/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 21:48:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Festival of Lights</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Ich bin ja schon seit über einem Jahrzehnt mit der Kamera auf dem <a href="../../../../blog/2012/10/23/festival-of-lights/">Festival of Lights</a> unterwegs. Zuletzt mit deutlichen Ermüdungserscheinungen, da sich gefühlt alles wiederholte und die für Fotografen suboptimalen Videomappings von Gebäuden alles dominierten.</p>
<p>Dieses Jahr ist, der Energiekrise zum Dank, alles etwas kleiner beim Festival. Weniger Locations, weniger Gebäude, dafür mehr Lichtskulpturen. Diese haben den Vorteil, weniger Strom zu verbrauchen - und lassen sich einfach besser fotografieren. Ich erinnere mich noch gerne an die <a href="https://guardian-of-time.com/de/">Wächter der Zeit</a> und die <a href="https://parerstudio.com/">Hasen von parerstudio</a>.</p>
<p>Leider ist die Anzahl der Besucher nicht kleiner geworden, so dass z.B. das Nikolaiviertel total überlaufen ist. Etwas ruhiger war es dafür bei <a href="http://2022.festival-of-lights.de/2022/09/21/darth-fisher/">Darth Fisher</a> und <a href="http://2022.festival-of-lights.de/2022/09/21/les-lumineoles/">Les Luminéoles</a>. Gerade letztere überzeugen als Gesamtkunstwerk, da sie den Wind nutzen, um organische Bewegungen zu erzeugen, und dabei von einer mystischen Soundkulisse unterstützt werden.</p>
<p><img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/DSC04086.jpg" class="img-fluid" alt="Darth Fisher"> <img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/DSC04088.jpg" class="img-fluid" alt="Darth Fisher"> <img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/PXL_20221008_181244045.jpg" class="img-fluid" alt="Ghostly Guests"> <img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/PXL_20221008_185323512.jpg" class="img-fluid" alt="Les Luminéoles"> <img src="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/PXL_20221008_185512902.jpg" class="img-fluid" alt="Les Luminéoles"></p>



 ]]></description>
  <category>gewesen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 08 Oct 2022 22:14:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kingoli.net/blog/2022/10/09/festival-of-lights/DSC04086.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Stadia - ein Nachruf</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/10/02/stadia/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p><a href="https://blog.google/products/stadia/message-on-stadia-streaming-strategy/">Seit Donnerstag ist es offiziell</a> - Google Stadia schaltet Anfang 2023 seine Server ab. Nachdem das eigene Spielestudio geschlossen wurde und es seit <em>Cyberpunk 2077</em> kein wirklich relevantes Spiel mehr für die Plattform gab, ist dies nun der Schlussstrich unter ein Projekt, an das schon lange niemand mehr geglaubt hat.</p>
<p>Dabei trauere ich dem Service schon etwas nach, denn technisch hat mich Stadia überzeugt: Ein Controller, ein Google Chromecast Stick, und schon konnte ich am Fernseher spielen, als stände eine Konsole im Wohnzimmer. Nur mit dem Unterschied, dass ich keine teure Hardware kaufen musste, die danach 150W pro Stunde verbaucht und rumlärmt, um die Leistung zu kühlen.</p>
<p>Aber klar, die Spiele mussten irgendwo berechnet werden, d.h. der Lärm und der Verbrauch fielen in Googles Rechenzentren an. Deshalb habe ich das Geschäftsmodell von Stadia auch nicht verstanden: Ich habe <a href="../../../../blog/2021/03/16/red-dead-redemption-2/">zwei</a> <a href="../../../../blog/2021/05/07/cyberpunk-2077/">Spiele</a> für gerade einmal 100€ gekauft, bekam als Bundle auch noch die Hardware dazu und musste für die laufenden Kosten nichts zahlen. Zumindest für die mir ausreichenden FullHD-Auflösung - erst für 4K-Streaming wurde ein Monats-Abo über 10€ verlangt. Keine Ahnung, wie sich dies jemals rechnen sollte.</p>
<p>Nun muss es das auch nicht mehr, und ich werde <em>Baldur’s Gate 3</em> auf einem anderen System spielen wüssen - dabei war es eines der Highlights bei der Vorstellung von Stadia vor drei Jahren, hat es in der Zeit aber nicht aus dem Early Access herausgeschafft. Und was hätte ich mich über Ports von <em>The Witcher III</em> oder <em>Stray</em> gefreut.</p>
<p>Zum Abschied hätte ich aber noch einen Wunsch an Google: <a href="https://9to5google.com/2022/09/29/stadia-controller-bluetooth/">Bitte schaltet Blutooth in den Controllern frei</a>. Aktuell kann ich am PC nur mit einem USB-C-Kabel und einer im Hintergrund den XBox-Controller emulierenden Software zocken, was doch recht umständlich ist. Den Controller nicht zu Elektroschrott zu machen wäre mir persönlich wichtiger als die Rückerstattung.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/10/02/stadia/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 02 Oct 2022 21:59:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The French Dispatch</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/10/02/the-french-dispatch/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Im Zweifel für den Angeklagten: Man könnte Wes Anderson vorwerfen, dass es außer der aufgesetzten, aber liebevollen New-Yorker-Hommage nichts gibt, was den Episodenfilm zusammenhält. Oder dass das Arsenal an eigenwilligen Kamera-Einstellungen und Sets weiter wächst und diesmal sogar längere Zeichentricksequenzen enthält, während die Liste an Weltstars im Cast teilweise für kürzeste Nebenrollen vergeudet wird.</p>
<p>Aber dann würde man außer Acht lassen, dass die drei längeren Episoden eine wunderbar komische, von Details nur so strotzende Liebeserklärung an das französische Kino der 60er Jahre ist - und ich damit gut unterhalten wurde.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/10/02/the-french-dispatch/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 02 Oct 2022 09:06:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Return to Monkey Island</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/30/return-to-monkey-island/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Über 30 Jahre nach <a href="../../../../blog/2010/09/11/me-monkey-island/">meiner ersten Berührung mit Monkey Island</a> und 12 Jahre nach <a href="../../../../blog/2010/09/11/tales-of-monkey-island/">dem letzten Spiel</a> kommt mit <em>Return to Monkey Island</em> nun der je nach Zählweise dritte oder sechste Teil der Serie.</p>
<p>Seit der Ankündigung vor nicht einmal einem halben Jahr gab es viel Buzz um das Spiel. Für viele Gamer ist die Serie der Inbegriff des Adventure-Genres und wie bei mir mit vielen Erinnerungen verbunden. Gleichzeitig hat sich eine internet-typische extreme Diskussion um den Art-Style entwickelt.</p>
<p>Dieser gefällt mir auch nicht besonders. Er schließt gefühlt bei <em>Day of the Tentacle</em> an, nur viel eckiger. Allerdings wirken die Animationen sehr ungelenk und abgehackt. Und die eigenwillige Farbgebung macht es manchmal schwer zu erkennen, was hier eigentlich dargestellt werden soll. Bestes Beispiel: Das Plateau auf Monkey Island, das irgendjemand auch als Hintergrund für das Spielmenü auf der Switch erkoren hat. Bis ich im Spiel dorthin kam hielt ich es für abstrakten Farbmatsch. Oder der Lagerraum auf LeChucks Schiff: Dadurch dass die Grafik jegliche Tiefenwirkung missen lässt sieht es so aus, als ob ein riesiges Geisterhuhn in der Ecke sitzt - dabei soll es nur ganz nah an der “Kamera” sein.</p>
<p>Doch die Grafik ist gar nicht das größte Problem von RtMI. Viel mehr hat mich das Recycling von Orten und Personen gestört. Bis zum vierten von fünf Kapiteln spielt die Handlung auf Melee Island und Monkey Island, wobei die Inseln zwar im neuen Grafikstil gehalten sind, aber ansonsten 1:1 wie in den alten Spielen aussehen. Dazu kommen viele bekannte Charaktere: Elaine, Wally, die Voodoo-Lady, Stan, Otis, Carmen, Lookout, Murray. Und das sind nicht nur Gags am Rande für Eingeweihte, sondern elementare Handlungsorte und wichtige Ansprechpartner.</p>
<p>Das wirkt irgendwie ideenarm, wie ein lauwarmer Aufguss der vorangegangenen Spiele. Wie der Opa, der aus seiner Jugend erzählt (womit das Spiel ja auch kokettiert). Hier haben Neulinge der Serie einen Vorteil, da sie nicht den Ballast des Wissens um die vorherigen Teile mitschleppen. Ich aber wollte ein neues Monkey Island Spiel spielen (wie fünf mal zuvor) und nicht ein Best-Of. Erst mit Kapitel 4 darf ich neue Inseln erkunden, und dieses (längste) Kapitel ist dann auch das Highlight des Spiels: Mehr Freiheit, mehr insel-überspannende Rätsel, und neue Absurditäten. Hier zeigen die beiden Adventure-Veteranen Gilbert &amp; Grossman noch einmal, was sie drauf haben, wenn sie nicht nur in Erinnerungen schwelgen oder Fan-Service betreiben.</p>
<p>Das Finale fällt dagegen wieder ab, weil zum Einen die Rätsel (gefühlt) gemein werden und zum Anderen das Ende erneut eine Wiederholung ist und zugleich alles offen hält. Das hat mir schon an Teil 2 nicht gefallen - wobei Monkey Island auch immer mit den Konventionen des Genres spielte, da sollte es mich nicht überraschen, dass sich auch die Spielehandlung auf die Metaebene veirrt.</p>
<p>Spannend fand ich, das Spiel auf der Switch zu spielen. Im Gegensatz zu Tales of Monkey Island ist die Steuerung wieder indirekt, aber statt den Bildschirm nach Pixeln abzusuchen, darf ich mich diesmal durch alle Punkte mit Interaktionen durchtabben. Zumindest solange sie ungefähr in der Nähe von Guybrush sind. Und Guybrush nicht stillsteht.</p>
<p>Am Ende ist RtMI ein gutes, aber nicht überragendes Adventure geworden, mit einem Grafikstil, über den man gespaltener Meinung sein kann. Es ist zwar sehr unterhaltsam, greift aber inhaltlich wie bei der Steuerung viel von den ersten Teilen der Serie auf, und diese Wiederholung hat mir etwas den Spaß genommen.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/30/return-to-monkey-island/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 07:50:59 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Tatort: Murot und das Gesetz des Karma</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/25/murot-karma/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Das Retrochic der Murotkrimis umfasst inzwischen nicht nur die Ausstattung der Filme (Häuser, Autos, leider auch die unsägliche Mode unscharfer Kameraobjektive), sondern auch die Handlung: Konspirative Treffen im Hotel, Dokumente werden trotz Laptop in Aktentaschen übergeben, Kaffees über Trenchcoats geschüttet. Vor aufgesetztem Stil und persönlicher Murot-Vergangenheit bleibt die Mordaufklärung im Hintergrund, die Dialoge hölzern - und ich möchte bitte nicht mehr den Artikel <em>das</em> vor dem Wort Laptop hören!</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/25/murot-karma/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 25 Sep 2022 20:35:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Phantastische Tierwesen: Dumbledores Geheimnisse</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/24/dumbledores-geheimnisse/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Teil 3 der Phantastischen Tierwesen präsentiert sich viel geradliniger und konventioneller erzählt als seine Vorgänger. Dafür werden Newt und die Tierwesen immer mehr in den Hintergrund gedrängt, was doch sehr schade ist, weil gerade die Szene im deutschen Zauberergefängnis zu den sympathischsten des Films gehört. Davon hätte ich mir mehr gewünscht, aber stattdessen wird Fan-Service geliefert (wir besuchen Hogwarts und erhalten Einblick in die private Welt der Dumbledores) und natürlich musste es ja in der Storyline um Dumbledore gegen Grindelwald weitergehen. Das bedeutet wohl auch mehr Gewohntes in den noch geplanten zwei Filmen; sprich mehr Langeweile und weniger Neues…</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/24/dumbledores-geheimnisse/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 24 Sep 2022 21:36:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The Handmaid’s Tale - Staffel 4</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/18/handmaids-tale-season-4/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Nun hat also auch The Handmaid’s Tale ihren Breaking-Bad-Moment - den Kipppunkt, an dem der Charakter sich für den Zuschauer wandelt vom Sympathieträger, mit dem man mitfühlt, hin zu einem Racheengel, dessen Handlungen man zwar ablehnt, aber dennoch fasziniert folgt.</p>
<p>Leider ist der Weg dahin nicht immer nachvollziehbar. Ich mochte zwar, wie June sich nach und nach im klassischen Try &amp; Error zur Führungskraft entwickelt, aber die Story schlägt doch einige Volten und am Ende ist es einfach nur noch lächerlich, wie oft wichtige Entscheidungsträger aus Gilead die Grenze zu Kanada überschreiten.</p>
<p>Zudem hat die Serie es am Ende geschafft, alle Farben so weit zu entsättigen, dass sie fast bei schwarz-weiß angekommen ist und selbst die weiter häufig eingesetzten Blau- und Rottöne kaum noch zu identifizieren sind. Das ist optisch einfach nur eintönig, und durch die häufigen Gegenlichtsituationen verschwimmt das Bild zudem in grauem oder schwarzen Matsch.</p>
<p>Schade, meine Lust auf Junes Geschichte hat diese Staffel ordentlich abgewürgt.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/18/handmaids-tale-season-4/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 18 Sep 2022 07:04:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The Batman</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/06/batman/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Dunkel ist er, der neue Batman-Film, wie zuletzt bei Tim Burton. Die Fledermaus ist ein nachtaktives Tier, aber selbst in den Innenräumen (Wohnung des Opfers, Polizeirevier) wird nie ein Licht eingeschaltet, was auf die Dauer ebenso wie der Soundtrack auf die Stimmung drückt. Das spiegelt gut das Innenleben des hart an der Grenze zur Depression dargestellten Bruce Wayne wieder, den nur noch die nächtlichen Einsätze als Vergelter am Leben halten.</p>
<p>Dem altbekannten Figurenensemble (Catwoman, Pinguin, Riddler) stellt der Film einen Realismus entgegen, der zwar nicht so weit wie der Joker-Film geht, aber sich dennoch deutlich vom comichaften abwendet. Das fängt beim “Kostüm” von Catwoman an, geht weiter bei der scheinbar selbstgehämmerten Batmanmaske und den sich nah an Serienmodellen orientierenden Motorrad, Batmobil und Wingsuit. Selbst der Riddler in seinem Sado-Maso-Ducktape-Outfit wirkt sehr ungewohnt.</p>
<p>Aber das sind künstlerische Entscheidungen, über die man streiten könnte, wenn der Film sich nicht drei Stunden Zeit lassen würde, um sich in einem schlecht inszenierten und nicht nachvollziehbaren Finale zu verirren.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/06/batman/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 06 Sep 2022 19:05:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Belfast</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/09/02/belfast/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Eine protestantische Familie steht im Belfast der 80er zwischen allen Stühlen: Bleiben mitten im zunehmend militarisierten Konflikt, um die Familie und die Kinder nicht zu entwurzeln, oder in das mit wirtschaftlichem und gesellschaftlichem Aufstieg lockende England umziehen.</p>
<p>Kenneth Branagh erzählt aus der autobiografischen Sicht eines etwa zehn Jahre alten Jungen. Dabei bleibt die Kamera stets auf der niedrigen Augenhöhe des Protagonisten, weshalb selten mehr als Häusern, Mauern und Himmel zu sehen ist - selbst als der Junge mal auf eine Barrikade klettert.</p>
<p>Dies wirkt auf die Dauer ganz schön einengend, was die Eltern vielleicht auch so empfunden haben, aber eben nicht der Perspektive und Wahrnehmung des Jungen entspricht. Und diese Nicht-Übereinstimmung zwischen der Perspektive der Hauptfigur und der szenischen Umsetzung hat mich den ganzen Film über genervt.</p>
<p>Denn es setzt sich fort bei der Entscheidung, den Film in schwarz-weiß zu drehen und nur bei Kino- und Theaterbesuchen oder im TV zur Farbe zu schwenken. Ich weiß, Kenneth, dass es Deine Kunst und Liebe ist. Aber der Film erzählt eben auch andere positive Episoden aus der Kindheit, die schwarz-weiß bleiben.</p>
<p>Zudem ist das schwarz-weiß wie vieles an dem Film einfach zu künstlich. Vielleicht mag in Branaghs Erinnerung so oft die Sonne geschienen haben, aber im Film bleibt davon kein Kontrast und kein HDR übrig, sondern alles ist mit Gegenlicht weichgespült. Realismus war kein Anspruch.</p>
<p>Das setzt sich fort bei der (vermutlich im Studio stehenden) Straße, in der sich ein Großteil des Films abspielt. Alles ist total clean und die Kamera darf sich nie erheben oder ausbrechen aus ihrer strengen Kinderperspektive. Im Haus der Eltern gibt es zumindest ein paar spannende Schwenks, aber auch hier atmet alles hochauflösendes Studio. Da war ich schon dankbar, dass die gewählten Filmausschnitte etwas Abwechslung in das Kamera-Einerlei bringen.</p>
<p>Allein die Hinterhof-Szenen zeigen den Dreck und die Enge der Industriestadt mal halbwegs realistisch, so dass ich sehr verwundert war, dass der Mutter so viel an ihrer Heimat liegt. Aber auch hier bleibt der Film sehr inkonsequent - diese Verbundenheit wird an keiner Stelle des Films sichtbar, weil der einzige erzählte Ausbruch der Mutter aus der als Dreh- und Angelpunkt dienenden Straße Briefe an die Steuerbehörde sind.</p>
<p>Fazit: Kenneth Branagh träumt sich zurück in seine Kindheit in Belfast, aber sowohl erzählerisch als auch vor allem künstlerisch will für mich nicht viel zusammenpassen. Zu viel bühnenhaftes Theater lässt die Magie der Leinwand vermissen, auch wenn schauspielerisch einiges zu bewundern ist.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/09/02/belfast/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 01 Sep 2022 22:12:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Cleo - Ein netter Snack für Zwischendurch</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/08/28/cleo/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>In Einstimmung auf das neue Monkey Island Spiel bin ich über dieses Ein-Mann-Projekt gestolpert; eine Hommage an die klassischen Adventures der 90er Jahre. Und da das Spiel frisch im Switch Store verfügbar war, habe ich gleich zugeschlagen.</p>
<p>Eins gleich vorneweg: Das Spiel ist in fast jeder Hinsicht ein Leichtgewicht, quasi ein Snack für Zwischendurch. Das fängt an beim Umfang und dem Schwierigkeitsgrad der Rätsel (ich war nach ca fünf Stunden durch), geht weiter über die 2D-Pixel-Game-Engine, die mittels Vogelperspektive versucht, das Feeling der VGA-Zeiten zu emulieren, sich aber dafür Animationen spart (verglichen z.B. mit Thimbleweed Park).</p>
<p>Selbst das Inventar und die Interaktionen sind vereinfacht: Ob Gegenstände oder NPCs, interagiert wird immer mit einem Button - “Nehmen”, “Lesen” oder andere Optionen sind nicht drin. Jeweils ein Gegenstand aus dem Inventar kann über einen anderen Button mit der Umwelt verwendet werden - und dabei zeigt das Spiel sogar vorher an, ob dies möglich ist. Kombinatorik mehrerer Items gibt es gar nicht. Damit bleiben die Rätsel auf einem durchgängig simplen Niveau. Und an den zwei Stellen, wo ich nicht sofort weiterwusste, half am Ende stupides Ausprobieren, da die Schauplätze und die Inventargegenstände übersichtlich bleiben.</p>
<p>Doch dies liest sich kritischer, als es sein soll. Es ist vielmehr Ausdruck der Tatsache, dass ein Mann allein das Spiel von vorne bis hinten entwickelt hat - die Story, die Texte, die komplette Game-Art. Gerade die sehr liebevoll in Tableaus erzählten Zwischensequenzen zeigen, was der Entwickler als Künstler drauf hat.</p>
<p>Und die Spielhandlung schafft es tatsächlich, wunderbar nostalgisch an die großen Vorbilder zu erinnern, aber doch eigenständig zu bleiben.</p>
<p>Dank des Erfolgs beim Fundraising hat das Spiel sogar noch eine gute Sprachausgabe bekommen. Das ist fast mehr, als ich für den Preis von einem Indiegame erwartet hätte. Damit wird es als geschmackvoller Snack in guter Erinnerung bleiben.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/08/28/cleo/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 28 Aug 2022 14:25:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The Sandman - Staffel 1</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/08/19/the-sandman-staffel-1/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p><em>The Sandman</em> ist erfreulich anders als das meiste an der Schnittstelle zwischen Comic- und Fantasy-Genre, mit einer atmosphärischen Welt voller ineinandergreifender Details. Dabei funktioniert bei weitem nicht alles (die CGI-Effekte sind teilweise grottig, die Bildverzerrungen inkonsequent und nervend, auch ein paar Besetzungen sind Ausfälle), doch am Ende der Staffel steht unterm Strich ein großes Plus.</p>
<p>Ich persönlich mochte die beiden übergreifenden Handlungsbögen mehr als die von den Comics geerbte Episodenhaftigkeit. Da kann die zweite Staffel gerne weitermachen.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/08/19/the-sandman-staffel-1/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 19 Aug 2022 16:39:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Dune</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/07/08/dune/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Viel ist schon geschrieben worden über die Besetzung des Films, seinen Schnitt, seine Dialoge, seinen Soundtrack. Das wären aber alles Kriterien für eine singuläres Werk, doch Dune muss sich auch den Vergleich mit den vorherigen Verfilmungen gefallen lassen, die selber nicht frei von Kritik waren. Und da ist das Lynch-Werk in meinen Augen bis auf die Special Effects deutlich besser. Villeneuve nutzt nicht einmal die längere Laufzeit, um mehr zu erklären, sondern füllt alles mit einer riesigen Leere (und einer kleinen Wüstenmaus). Was waren die Harkonnen für Monster bei Lynch, wie edel und abgeklärt (vs impulsiv hier) waren die Atreides, was hatte der Film für Atmosphäre…</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/07/08/dune/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 08 Jul 2022 21:47:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Oeconomia</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/05/16/oeconomia/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>45 Minuten lang habe ich Menschen dabei zugesehen, wie sie vor der Kamera verzweifelt versuchen zu verbergen, dass sie scheinbar simple Fragen nicht beantworten können. Dabei zeigen sie selten ein positives Gesicht - ein wiederholtes Topos ist die Unterstellung, das würde man ohnehin nicht verstehen.</p>
<p>So weit, so üblich. Unsympathische Menschen vor der Kamera vorzuführen, um das System zu diskreditieren, für das sie stehen - das ist mir dann doch zu einfach. Genauso wie die gefühlt unterkomplexen Fragen, die durch das Ausblenden oder nur Touchieren von vielen Themen (Werte, Ressourcen) auffallen.</p>
<p>Nach 45 Minuten habe ich dann verstanden, welche Idee der Marktwirtschaft die Regisseurin vermitteln möchte, und nach 85 Minuten hat sie sogar einen Interviewpartner gefunden, der ihr die vorgegebene Prämisse bestätigt. Überzeugt hat sie mich damit nicht. Aber der Blick in die Meetings wichtiger Institutionen unseres Geldsystems (und damit Machtzentralen) war auch abseits der Propaganda erhellend.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/05/16/oeconomia/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 16 May 2022 21:27:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Mario + Rabbids: Kingdom Battle</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/04/08/mario+rabbids/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Mario + Rabbids: Kingdom Battle ist die familientaugliche Version von X-Com bzw Jagged Alliance - also ein rundenbasierter Taktikshooter. Im Gegensatz zu den erwachsenen Vorbildern stirbt hier niemand. Die Gegner verpixeln und werden zurück in die Wolke gesogen (wo sie herkommen), die eigenen Spielercharaktere bleiben benommen auf dem Spielfeld stehen, wenn ihre Lebenspunkte aufgebraucht sind. Bei den Waffen wurde dagegen nur die Optik verniedlicht bzw an das Mario-Universum angepasst (Mario hat einen starken Stampfsprung), man findet aber mit Raketenwerfern, Schusswaffen mit Streuschuss, Granaten und ferngesteuerte Bomben ein breites Arsenal an Kriegstechnik.</p>
<p>Die Spielmechanik ist dabei überraschend komplex. Jeder spielbare Charakter hat zwei fest zugeordnete Waffengattungen, wobei mit der Zeit immer stärkere Exemplare gekauft werden dürfen. Eine davon darf in jedem Zug eingesetzt werden, aber die B-Waffe benötigt ein bis zwei Ruherunden, bis sie wieder eingesetzt werden darf. Neben der Angriffsaktion gibt es auch eine Bewegungsaktion, die als Rutschattacke auch offensiven Schaden verursachen kann (bzw muss, wenn man erfolgreich sein will). Als dritte Aktion hat jeder Charakter zwei Spezialfähigkeiten, die defensiv (Schild), offensiv (Extraschuss) oder unterstützend (Heilung) ausfallen können.</p>
<p>Als Gruppe ist zudem der Teamsprung ein wichtiger Faktor. Er ermöglicht es, den Bewegungsradius zu erweitern und einen von Gegnern bewirkten Malus zu beenden. Mario kann daran eine starke Attacke anschließen, Prinzessin Peach heilt beim Landen.</p>
<p>Da alle diese Aktionen in beliebiger Reihenfolge ausgelöst werden können, muss die eigene Runde schon sehr genau geplant werden. Mario als starker Nahkämpfer sollte immer in die Nähe der Gegner gebracht werden. Sein Hammerschlag trifft allerdings Freund und Feind, also sollte kein weiteres Mitglied der 3er Gruppe in der Nähe stehen. Ähnlich ist es mit Peaches Streuschuss-Feuer, das jedoch im richtigen Winkel angewandt mehrere Gegner gleichzeitig treffen kann. Spannend sind reaktive Schüsse, die eigentlich erst in der nächsten Runde der Gegner bei deren Bewegung losgehen. Es gibt jedoch auch Gegner, die bei bestimmten Angriffen sofort auf den Angreifer zustürmen. In diesem Fall werden die reaktiven Schüsse der Teammitglieder schon in der eigenen Angriffsrunde aktiviert - so der Spieler sie bereits als Aktion ausgewählt hat.</p>
<p>Wie schon erwähnt können mit laufendem Spielfortschritt immer mächtigere Waffen gekauft werden. Diese haben je eine so genannte Superpower, die mit einer gewissen Wahrscheinlich ausgelöst wird und u.a. Zusatzschaden bewirken. Diese Schäden sind Feuer, Eis (keine Bewegung möglich), Honig (am Ort festgeklebt), Tinte (kein Schuss möglich) und Sprung (Gegner wird zusätzlich weggeschleudert). Aber diese Kräfte werden gerechterweise auch von den Gegnern eingesetzt, und an der Stelle wird es bunt. Denn das Spiel basiert nicht auf Stein, Schere, Papier, so dass es leider nicht für jeden Angriff eine Aktion gibt, um den Schaden zu verhindern. Generell gibt es keine Rüstungen o.ä., um eine Schadenwirkung zu minimieren. D.h. die einzige Chance, Supereffekte zu verhindern, ist Angriffe zu verhindern. Und das ist durch Granaten und Bomben nie vollständig möglich.</p>
<p>Ab der Hälfte des Spiels wird so ein anfangs sehr faires Gameplay teilweise zum Glücksspiel. Denn nach Feuer- oder Sprungattacken werden die betroffenen Charaktere wild über die Map gejagd - sie verlassen ihre Deckung und werden teilweise so weit auseinander getrieben, dass z.B. die Rutschattacke oder Marios Stampfsprung nicht mehr eingesetzt werden können. Das Spiel nimmt sich so die eigene Stärke (und den Spaß), die aus der Zusammenarbeit der drei Gruppenmitglieder resultiert, und schwert die Planung der eigenen Züge.</p>
<p>Auch einen leichten Rollenspielanteil gibt es. Jeder Charakter hat einen Skilltree, in dem blaue Kugeln aus Kämpfen und Schatztruhen zur Verbesserung der Fähigkeiten eingesetzt werden können. Dies ist ähnlich wie das Finden und Kaufen besserer Waffen über weite Teile des Spiels motivierend. Leider geht im letzten der vier Welten dem Spiel an der Stelle etwas die Luft aus - bei den Waffen sieht man, dass nicht mehr viel folgt, und im Skilltree sind die Pfade, denen man folgen wollte, vollständig ausgebaut.</p>
<p>Leicht misslungen ist die hakelige Steuerung. Dies betrifft vor allem die Kämpfe und einige Sequenzen, in denen die Kamera nicht frei bewegt werden kann. In den Kampfgebieten ist die Kamera auf eine Höhe und vier isometrische Perspektiven festgelegt (warum?). Zumindest steht man in Kämpfen aber nicht unter Zeitdruck. In den Lava-Räumen dagegen erschwert die Perspektive, den Raum richtig wahrzunehmen, die diagonale Steuerung führt zu ständigem Verhaken und der Zeitdruck bestraft jeden Fehler gnadenlos. Hier wird der Schwierigkeitsgrad künstlich und unnötig hoch gehalten.</p>
<p>Ebenfalls gestört habe ich mich an der Spielidee, Bereiche der linearen vier Welten beim ersten Durchlauf abzusperren. Am Ende jeder Welt lernt man dann die notwendige Fähigkeit, und müsste jetzt zurücklaufen, um die entsprechenden Wege freizulegen. Das ist ein grundlegendes Spielprinzip einer Open-World, aber in Schlauch-Levels finde ich es wenig motivierend, an bereits besuchte Orte zurückzukehren.</p>
<p>Am Ende hatte ich vor allem Spaß an den Kämpfen und weniger an den Verschiebepuzzles in den Laufpassagen dazwischen. Gerade die sehr gute Lernkurve ohne Frustrationsmomente zu Beginn macht es zum idealen Einsteigerspiel in die Welt der rundenbasierten Taktikspiele. Dazu kommen die teilweise riesigen Areale mit viel zerstörbaren Levelbausteinen und Röhren zum schnellen Bewegen, die es von anderen Spielen abhebt und gut in die Mario-Welt integriert.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/04/08/mario+rabbids/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 08 Apr 2022 07:24:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The House</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2022/03/21/the-house/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Die Immobilie als immerwährender Horror. Sie verändert dich, macht dich zu ihrem Sklaven, weckt überwunden geglaubte Urinstinkte und ist mit ihrer konservativen, auf Erhaltung bauenden Grundidee ein Verhinderer von Fortentwicklung und Anpassung.</p>
<p>Dass so ein Thema ausgerechnet von einem angelsächsischen Team an Regisseuren rund um Drehbuchautor Enda Walsh behandelt wird, die einen viel unkomplizierteren Umgang mit Immobilien pflegen als wir Deutschen, hat mich ehrlich gesagt überrascht. Aber das Ergebnis kann sich sehen lassen. Die drei Episoden haben alle ihren eigenen Charme, wobei Episode I mit der eindringlichen Atmosphäre punktet, während die beiden anderen Teile vor allem technisch brillieren und mit kongenialen Sprechern (Jarvis Cocker, Susan Wokoma) aufwarten.</p>
<p>Lang lebe die Stop-Motion-Animation!</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2022/03/21/the-house/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 21 Mar 2022 22:32:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The Legend of Zelda: Breath of the Wild</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2021/10/10/zelda/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Vor ungefähr 30 Jahren war Teil 1 der Zelda-Reihe auf dem NES mein allererstes Open-World-Spiel - auch wenn ich den Begriff zu der Zeit nicht kannte. Damals wurde ich als Spieler mit einer sehr rudimentären Handlung in eine Welt geworfen, die ich zwar theoretisch von Anfang an komplett erkunden konnte, die aber schnell aufzeigte, wo der Charakter Link seine Grenzen hat. Erst mit wachsendem Waffenarsenal aus den Dungeons war der Held wirklich für viele Bereiche gerüstet, und einiges im Spiel war so gut versteckt, dass ich ohne einen Spieleführer nicht weit gekommen wäre.</p>
<p>Die Rückkehr der Zelda-Reihe in das Open-World-Genre ließ die Erinnerungen an meinen ersten Ausflug nach Hyrule wach werden. Gerade zu Beginn des Spiels fühlte ich mich verloren in der großen, teilweise unverständlichen Welt. War die knappe Story in den 80ern nicht ungewöhnlich, sind die kargen Happen, die Breath of the Wild dem Spieler hinwirft, heutzutage sehr irritierend, gerade verglichen mit Storymonstern wie RDR oder Skyrim.</p>
<p>In der ersten Spielstunde trifft Link auf genau einen NPC, und dessen Dialoge sind nicht einmal vertont. Dies trifft auf den Großteil der Gespräche im Spiel zu - das ist ganz und gar nicht zeitgemäß. Dieser Charakter erklärt dem Spieler einige Game-Mechaniken, doch schon in dieser Erklärphase des Spiels in einem begrenzten Bereich der Welt zeigt Breath of the Wild, dass es es dem Spieler niemals einfach machen wird. Freie Exploration ist quasi das Grundgerüst des Spiels, nur selten wurde ich explizit irgendwo hingeschickt, um etwas zu tun.</p>
<p>Schnell lernte ich, dass sich die meisten Waffen sehr schnell abnutzen (sehr ärgerlich), dass mit Klettern (und ausreichend Ausdauer) eigentlich jeder Ort von Hyrule erreicht werden kann und dass es kalte, warme und heiße Gegenden gibt, die spezielle Kleidung oder Nahrung erfordern, um dort zu überleben.</p>
<p>Dabei hatte ich gleich meinen ersten Frustmoment im Spiel. Von einem Buch in einer Försterhütte erfuhr ich, dass ich ein Ziel oben auf einem Berg nur mit einem speziellen Gericht gegen die Kälte erreichen kann. Für dessen Herstellung muss ich Wild mit einer unbekannten Zutat mischen. Dumm war nur: An der Jagdstelle wollte lange Zeit kein Wild zum Jagen auftauchen (Bug?). Und dann wusste ich immer noch nicht, was die unbekannte Zutat ist. Dieses “Probieren geht über Studieren” ist ein Grundprinzip des Spiels, aber hier war es zwingend zum Weiterkommen notwendig. Da ich so wenig Wild hatte, ging das nur über Speichern und Neuladen. Nach drei Stunden Frust griff ich deshalb zum ersten Mal nach dem Ratgeber Internet - im erweiterten Intro eines Spiels sollte das eigentlich nicht notwendig sein.</p>
<p>Nach dieser etwas holprigen Einführung wurde es zum Glück besser: Die anfangs leer wirkende Welt hat neben vielen Monstern auch ein paar Dörfer zu bieten und zu meiner Verwirrung ein knappes Dutzend Ställe. Dort finden sich dann endlich auch ein paar Quests abseits der Hauptstory, d.h. es gibt endlich etwas Struktur neben dem freien Erkunden. So kam ich ziemlich schnell zu einem der vier Endbosse - Titanen genannte Riesenmaschinen, die erst in Betrieb genommen werden müssen, um danach einen vom Oberbösewicht Ganon gesandten Fluch zu besiegen.</p>
<p>Bei meinem ersten Versuch, den Wasserfluch Ganons im Titan Vah Ruta zu besiegen, lernte ich aber schnell: Ich war zu früh und unvorbereitet in die Aufgabe gerannt. Denn auch wenn Breath of the wild ein Action Adventure ist und deshalb Erfahrungen sammeln und Fähigkeiten ausbauen kein Spielinhalt sind, so gibt es doch mit den Herzen und der Ausdauer Attribute, die zwingend erhöht werden müssen, um gegen die Endbosse anzukommen.</p>
<p>Und wie kommt man zu diesen Updates? Da kommt wieder die explorative Spielmechanik zum Tragen: In ganz Hyrule sind über 100 Schreine mehr oder weniger gut versteckt, in denen Jahrtausende alte mumifizierte Priester mit für Action Adventures üblichen Rätseln dem Spieler Herausforderungen stellen, deren Lösung mit einem sogenannten Zeichen der Bewährung belohnt wird. Und je vier dieser Zeichen können an Statuen der Göttin Hylia gegen einen weiteren Herz- oder Ausdauercontainer eingetauscht werden.</p>
<p>Warum? Was hat die Göttin mit den Mumien zu tun? Weshalb wurden vor zehntausend Jahren riesige unterirdische Rätsel gebaut? Das wird im Spiel nicht geklärt. Aber wer nachrechnet wird merken, dass einige Schreine gelöst werden müssen, um Link substantiell zu stärken. Ich war am Ende bei 70 Schreinen angelangt. Und da sich die Schreine über die gesamte Karte verteilen, kommt man gar nicht umher, alle Gebiete von Hyrule zu erkunden.</p>
<p>Und beim Erkunden findet man so viel mehr als nur die Schreine, die auch als Schnellreisepunkte dienen. Z.B. die Krogs, kleine Blattwesen, die sich unter Steinen und hinter kleinen Rätseln verstecken, und deren Belohnung wiederum in größere Taschen für z.B. Waffen eingetauscht werden können.</p>
<p>Wo andere Spiele also über Storyquests verlangen, dass ein Spieler bestimmte Anforderungen erfüllt, macht BotW dies sehr indirekt und erwartet gleichzeitig, dass die Spielewelt mit Neugierde erkundet wird. Zu den meisten Seltsamkeiten findet sich irgendwo ein NPC, der etwas dazu zu sagen hat. Leider sind manche Beschreibungen (z.B. von Türmen) sehr mehrdeutig und die Questmarker zeigen auf den Auftraggeber, aber nicht auf das Ziel.</p>
<p>Ansonsten ist Hyrule überaschend zugänglich. Mit der zum Klima passenden Kleidung kann Link durch seine Kletterfähigkeit jeden Berg erklimmen und muss sich deshalb theoretisch nicht an die vorgegebenen Wege durch Hyrule halten. Praktisch entdeckt man die Ställe und Hinweise auf Schreine hauptsächlich an den Wegen, so dass es sinnvoll ist, diese alle einmal abzulaufen. Oder zu reiten - allerdings empfand ich das Fangen und Einreiten wenig motivierend und war deshalb fast ausschließlich per pedes unterwegs.</p>
<p>Und wie bei den meisten Open-World-Spielen nagt dieses alles-erlaufen-können doch merklich an der Glaubwürdigkeit der Spielewelt. Innerhalb weniger Laufminuten wechseln sich nicht nur extreme Klimazonen ab (inkl. Phänomenen wie dass lokal im Sandsturm die Sicht sehr schlecht ist, von weit weg das Gebiet aber per Fernglas eingesehen werden kann), sondern auch sehr unterschiedliche Völker und Dörfer, die die (respawnenden) Monster außerhalb der Tore seltsamerweise kaum tangieren.</p>
<p>Optisch schön ist das Wetter in BotW umgesetzt. Im Regen leidet Links Kletterfähigkeit und bei Gewittern ziehen metallene Waffen Blitze an, aber nur so lange man sie offen am Körper trägt. Sobald sie in der Tasche verschwinden, ist das kein Problem mehr. Allerdings erfordern einige Quests schönes Wetter (die blaue Flamme), und mindestens einmal musste ich minutenlang auf besseres Wetter warten.</p>
<p>Das sind dann die Momente, wo die Spielelemente von BotW nicht so gut ineinandergreifen, wie sie könnten. So toll Link klettern kann, in den Schreinen funktioniert dies nicht - denn dann wären die Rätsel meist einfacher zu lösen. Beim Kochen können nicht nur Gerichte entstehen, sondern auch Tränke, aber wieso es zusätzlich zu den Kochschalen auch noch die Möglichkeit gibt, Zutaten am Feuern zu rösten, hat sich mir nicht erschlossen.</p>
<p>Verbesserungswürdig fand ich auch das User Interface. Die ungenauen Analogssticks fallen eigentlich nur bei den Bosskämpfen negativ auf. Richtig gefreut hätte ich mich aber über mehr Einblick in die Haltbarkeit der Waffen. Erst kurz vor dem Zerbrechen gibt es einen Hinweis darauf. D.h. man schleppt zwar ein Arsenal an Waffen mit sich herum, aber ob es für die anstehenden Aufgaben reicht, kann man nur abschätzen. Zusammen mit den steigenden Preisen für die Erweiterung der Taschen verwaltet man als Spieler eigentlich ständig nur den Mangel und steht gefühlt alle 10min vor der Entscheidung, eine vielleicht bald kaputt gehende Waffe gegen eine schwächere, aber möglicherweise längere haltende Alternative einzutauschen. Wie habe ich mir eine Schmiedeoption gewünscht, um die Haltbarkeit meiner Lieblingswaffen zu verlängern.</p>
<p>Bis knapp vor dem Ende des Spiels war ich auch immer knapp bei Kasse, da die für die verschiedenen Klimazonen wichtige Kleidung ebenso wie deren Aufrüstung Geld kostet und es immer ungewiss bleibt, ob die gefundenen Zutaten im Inventar für Quests benötigt werden oder verkauft werden können - wobei nur weniges wirklich gute Preise erzielt. Dadurch wird auch der eigentlich mächtige Bogen abgewertet, da Pfeile teuer im Einkauf und so ständig Mangelware sind.</p>
<p>Fazit: In vielen Medien wurde BotW als das beste Spiel für die Switch bezeichnet. Außer bei der Grafik kann ich diese Einschätzung nicht nachvollziehen. Ja, es bietet ein tolles Spielerlebnis und hat einen großen Umfang, aber gleichzeitig gibt es viele Ecken und Kanten, die mich frustrierten. Das aufs Erkunden bauende Spielprinzip wird über alles gestellt, und dafür sogar eine motivierenden Story geopfert.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2021/10/10/zelda/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Oct 2021 14:01:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Cyberpunk 2077</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2021/05/07/cyberpunk-2077/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<section id="steuerung" class="level4">
<h4 class="anchored" data-anchor-id="steuerung">Steuerung</h4>
<p>Der Umstieg von RDR2 auf Cyberpunk fiel gar nicht schwer - viele Tasten sind gleich belegt (Zielen, Angriff, Schnellzugriff auf die Karte) und die Belegung folgt - mit Ausnahmen - einem logischen Muster und es gibt kaum Doppelbelegungen. Gestört hat mich nur, dass Ducken/Verstecken mit derselben Taste ausgelöst wird wie das Abbrechen des aktuellen Dialogs - denn es gibt Missionen, wo ein Dialog direkt in die Action mündet und ich aus Versehen die Mitteilungen von Johnny abbrach, obwohl ich mich nur verstecken wollte.</p>
<p>Generell kein Freund bin ich von der First-Person-Perspektive. Zwar ist es nur konsequent, dass in einer so die drei Dimensionen ausnutzenden Spielewelt auch der Blick total frei ist, aber es gibt kein Snapping für Gegenstände, mit denen man interagieren kann, d.h. man ist eigentlich ständig am Suchen, auf welcher Höhe der Blick sein muss, um etwas auszulösen (und in einigen Situationen schafft man es gar nicht, die fokussierten Gegenstände aufzuheben). Auch die (wenigen) Jump-and-Run-Passagen fallen durch die Perspektive unnötig schwer.</p>
<p>Die Bewegungen des Charakters V fühlen sich auch zu sehr nach Strafing als einer natürlichen Bewegung an, obwohl es leichte Ab-/Aufwärtsbewegungen wie bei Schritten gibt. Ganz schlimm ist es aber mit den Autos, deren Bewegung aus der Innenperspektive das Gefühl von Hovercrafts erzeugt - wer einmal in einem echten Auto gesessen hat kann darüber nur lachen. Die Autosteuerung ist zudem ordentlich misslungen (Motorräder lassen sich deutlich besser steuern), was vermutlich an dem verfrühten Release liegt, denn in andere Teile des Spiels wurde sichtbar mehr Zeit und Liebe investiert. Zum Glück darf beim Fahren aber auf eine Schulterkamera gewechselt werden.</p>
<p>Nervig an der First-Person-Perspektive ist auch die Augmented Reality. Missionsziele und andere Points-of-Interest wie Shops werden direkt im Sichtfeld eingeblendet. Das nervt vor allem beim Autofahren, da diese Marker gerne die vor einem liegende Straße überblenden.</p>
</section>
<section id="story" class="level4">
<h4 class="anchored" data-anchor-id="story">Story</h4>
<p>Ich liebe ja Open-World-Spiele die es trotzdem schaffen, eine gute Story zu erzählen. Bei Cyberpunk läuft die Hauptquestlinie wie auf Schienen ab. Wo es früher Spiele gab, in denen die Spielewelt korridorartig vorgab, wo es als nächstes hingeht, legt Cyberpunk hier virtuelle Brotkrumen aus in Form von vielen kleinen Minizielen pro Mission, für die auf der Minimap der Weg hin markiert wird. Einfacher geht es kaum.</p>
<p>Ist dann eine Mission vorüber, gibt es meist direkt eine Überleitung zur nächsten: Rufe den einen Charakter an, begebe Dich zu Ort Soundso - durch diese kleinen Cliffhanger verschwimmen die Grenzen zwischen einzelnen Missionen. Und das ist ein echtes Problem für das Spiel, denn dadurch wirkt die Haupthandlung kürzer, als sie eigentlich ist: Ein Prolog, zwei parallele Handlungsstränge gefolgt von den Sakamura-Quests - und schon stand ich vor einer Tür, an der mir das Spiel empfahl, Nebenquests noch abzuschließen, weil mich das Finale erwartet. Nach knapp 20 Stunden Spielzeit - da bin ich von Open-World-Spielen anderes gewöhnt.</p>
<p>Die Geradlinigkeit der Story setzt sich auch in den Lösungswegen fort. Der Stealth-Weg als Hacker und Meuchler steht als eine einzige Option neben dem klassischen Kämpfer zu Verfügung. Ich habe mich lange versucht am leisen Vorgehen, bin dann aber schlussendlich zum gefühlt leichteren Weg der direkten Konfrontation zurückgekehrt. Das hat mehrere Gründe: Zum Einen konnte ich recht schnell zu Beginn des Spiels ein Katana-Schwert per Itemverbesserung auf so hohe Werte upgraden, dass keine Schusswaffe oder Hacks mithielten. Zum Anderen ist das Verhalten der Gegner extrem schwer verständlich - wieso wurde ich jetzt trotz Versteck entdeckt, was hat die Wache dazu bewogen, Alarm auszulösen? In einer Mission habe mich ich nach über einer Stunde Scheitern-und-Neuladen als Hacker schließlich entschlossen, einfach konsequent jede Wache mit dem Katana zu köpfen - und war nach wenigen Minuten durch. Es hat auch keinerlei Konsequenzen, wenn man statt die Wachen zu betäuben sie einen Kopf kleiner macht. In der besagten Mission musste am Ende ein Virus in einen Computer eingespielt werden. Doch ob man sich nun unbemerkt bis dahin gehackt hat oder ein Blutbad rund um den Computer angerichtet hat, es macht einfach keinen Unterschied. Und das ist sehr schade, denn darunter leidet die Glaubwürdigkeit der Geschichte enorm - die ohnehin gerne groß auf den Putz haut und Volten schlägt, die mich teilweise kopfschütteln ließ.</p>
<p>Zumindest ist es unterhaltsam, was vor allem am Charakter von Johnny liegt. Man möchte nicht mit V tauschen, aber sein Blick auf die Spielewelt hebt sich angenehm von allen anderen NPCs ab, von denen einige blass und austauschbar bleiben. So haben mich auch nur wenige Nebenquests motiviert, sie zu erledigen. Die meisten werden einfach per Anruf oder SMS ins Questlog eingetragen, wo die vielfach nichtssagende Beschreibung von Johnnys Sarkasmus dominiert wird.</p>
<p>Vor den letzten Missionen muss man sich als Spieler schließlich für einen von fünf oder sechs verschiedenen Wegen entscheiden, je nachdem wieviele Hauptnebencharaktere man vorher von sich überzeugt hat. Was diese Entscheidung für Folgen hat wird aber vorher nicht erklärt und ist schlecht abschätzbar, so dass ich leider das wohl langweiligste aller Enden gewählt habe, welches nach dem finalen Bosskampf die Story in einer halbstündigen Beschäftigungstherapie unbefredigend austrudeln lässt.</p>
<p>Im krassen Gegensatz zur engen Führung durch die Story steht die totale Freiheit in der Welt von Night City. Gleich nach dem Prolog kann jede Ecke der Stadt erreicht werden; hunderte an Nebenquests warten auf der unübersichtlichen Karte darauf, entdeckt zu werden. Und das ist wörtlich gemeint, denn erklärt wird dem Spieler nur wenig. Warum rufen mich zig wildfremde Charaktere an, um mir Aufträge zu geben? Und wie funktionieren die Einsätze für die Polizei und vor allem: was habe ich davon? Was hat es genau mit den Banden in den Bezirken auf sich? Fragen über Fragen…</p>
<p>Manchmal heißt die Antwort vielleicht einfach: Dieses Spielelement ist nicht fertig geworden. Ganz offensichtlich ist dies beim Schnellreisesystem. In Night City gibt es nämlich U-Bahnhöfe, die man nicht betreten kann, und Bushaltestellen, an denen kein Bus fährt. Dafür stehen dort Automaten, die einen sofort zu einer anderen Haltestelle katapultieren. Ein Hinweis darauf fehlt aber dem Spiel. Anfangs hat der Spieler nämlich kein Auto zur Verfügung, und Night City ist keine Fußgängerstadt. Zum Glück kam ich darauf, dass wie in GTA haltende Autos ohne Risiko gehighjacked werden können (weshalb ich nicht verstand, weshalb es Missionen zum Kauf von Autos gibt). Am Ende habe ich aufgrund der verkorksten Fahrzeugsteuerung aber fast nur noch das Schnellreisesystem genutzt.</p>
<p>Und das ist ein weiteres Problem von Cyberpunk: Wo die Rockstar Games dem Spieler die Welt in Etappen näherbringt und sie auch ausreichend divers gestaltet, sehen sich die Stadtteile von Night City zu ähnlich: Überall Straßen und Hochhäuser, nur die Außenbezirke heben sich optisch überhaupt ab. Und so habe ich nach Spielende immer noch kein Gesamtbild der Stadt im Kopf, zu labyrinthisch ist sie aufgebaut und zu leicht ist es, per Schnellreise von A nach B zu springen.</p>
<p>Gar nicht hilfreich ist dabei die Map. Diese ist zwar theoretisch so dreidimensional wie der Aufbau der Stadt auf den verschiedenen Ebenen, kann aber nicht beliebig gedreht werden, um Übersichtlichkeit zu generieren. In ausschließlich Blau- und Rottönen fällt es sehr schwer, von der Karte auf die Umgebung zu schließen und umgekehrt; ganz zu schweigen von der erschlagenden Zahl an Quest-/Shop-/Whatever-Punkten, die standardmäßig angezeigt werden. Zum Glück ist die Wegführung zuverlässig.</p>
</section>
<section id="rpg" class="level4">
<h4 class="anchored" data-anchor-id="rpg">RPG</h4>
<p>Habe ich schon erwähnt, dass das Spiel wenig erklärt? Gerade die Möglichkeiten beim Hacken muss man durch Try-and-Error erschließen. Ganze Teilbäume in der Charakterentwicklung blieben mir unklar. Ganz abgesehen davon dass ich viele Levelaufstiegspunkte gar nicht in Charakterfertigkeiten investiert habe, weil mir die Verbesserungen zu gering erschienen. 3% hier, 5% dort, 20% mehr Schaden gegen Machinen, wobei ich geschätzt nur gegen 20 gekämpft habe - das sind doch kein Anreize! Die eigentlichen Attribute habe ich immer nur gelevelt, wenn das Spiel mich vor eine Option stellte, für die ich ein höheres Level benötigte. So wenig Bock auf Leveln und Verbessern habe ich selten in einem Rollenspiel gehabt. Und bis zum Schluss habe ich vergeblich darauf gewartet, dass noch ein sechstes Attribut auftaucht - schließlich gibt es einen ungenutzten Slot im Menü…</p>
<p>Wirklich sinnvoll ist eigentlich nur das Arbeiten an den Waffen und den Klamotten/Cyberverbesserungen. Beides landet zu Hauf im eigenen Inventar und erlaubt kontinuierliche Steigerungen von Panzerung und Angriffskraft. Leider hat die Panzerung eines Objektes nichts mit dessen Aussehen zu tun (oder gar der Beschreibung). Eine Brille kann mehr panzern als ein Helm, ein Unterhemd kann besser schützen als ein dicker Mantel - da passen Inhalt und Verpackung leider nicht zusammen.</p>
<p>Neben dem klassischen Leveln auf Basis von Erfahrungspunkten gibt es weiterhin eine sich steigernde Street Credibility, wenn man bestimmte Missionen erfüllt oder Gegner nur betäubt, und einzelne Levels für jeden Waffen-/Angriffskategorie (Fertigkeit), die wiederum Verbesserungen freischalten. Aber auch diese verschachtelte Komplexität änderte nichts daran, dass Leveln in Cyberpunk einfach nicht motivierend ist.</p>
</section>
<section id="grafik" class="level4">
<h4 class="anchored" data-anchor-id="grafik">Grafik</h4>
<p>Hier zeigt sich Cyberpunk von seiner starken Seite. Auch ohne Raytracing sieht Night City extrem gut aus, vor allem die Neon-Lichteffekte und die Wettereinflüsse sind klasse umgesetzt. Dazu kommen die sehr detaillierten und realistischen Charaktermodelle, die alleine bei den Bewegungen etwas schwächeln. Dafür gibt es eine große Bandbreite an Figuren im Spiel, auch Standard-Gegner wiederholen sich selten. Dank der First-Person-Perspektive sehe ich mich selber leider nur selten, obwohl vor Beginn des Spiels extrem viel am Aussehen gewerkelt werden kann. Sogar Spiegel müssen erst aktiviert werden, um das eigene Spiegelbild zu sehen.</p>
<p>Aber das ist eine Kleinigkeit - wenn das Spiel überall so rund wäre wie in der grafischen Darstellung, dann würde es vermutlich mehr als das Mittelmaß sein, in das Story und RPG-Basis es hinabziehen.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2021/05/07/cyberpunk-2077/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 07 May 2021 14:35:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Before Midnight</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2021/05/02/before-midnight/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Mit <em>Before Midnight</em> hat die Filmserie endlich eine Reife erlangt, die auch einen guten Film aus den vielen Versatzstücken macht.</p>
<p><em>Before Sunrise</em> war ganz und gar von der Idee geprägt, dass sich zwei Menschen in nur einer Nacht, in einem einzigen langen Dialog, ineinander verlieben; in dem Wissen, dass sie nur diese eine gemeinsame Nacht haben. Romantische Vorstellungen von Liebe und Leben zweier junger hübscher Menschen trafen auf eine laue, warme Stadt Wien als passende Kulisse. Nicht alles, vor allem bei den ausufernden Dialogen, passte perfekt, aber die Grundidee ging auf.</p>
<p><em>Before Sunset</em> war dazu die harte Landung auf dem Boden der Tatsachen. Gerade in der Stadt der Liebe, Paris, mussten sich die beiden wiedertreffen und eingestehen, dass nicht nur das vereinbarte Wiedersehen nicht stattgefunden hatte, sondern auch die Beziehungen der beiden samt und sonders gescheitert waren. Doch der Film findet erst spät zu diesen geplatzten Illusionen und Träumen (und einem optimistischen Ende), bis dahin versanden viele Dialogstränge (z.b. über die Erinnerungen an das erste Treffen), so dass dies für mich der schwächste Teil der Serie ist.</p>
<p><em>Before Midnight</em> schließlich bricht mit einigen Ankerpunkten der bisherigen Serie. Es gibt keine Stadt mehr als Kulisse (dafür ein sommer-schwüles Griechenland mit passender antiker Dramatik), aber deutlich mehr Personen, die die beiden in der Mitte des Lebens stehenden Liebenden einrahmen (ein junges, ein gleichaltes, und ein älteres Pärchen). Es bleibt bei den langen Kamerafahrten vor den beiden Spazierenden, aber das große Finale findet dann in einem Hotelzimmer statt, wo sich beide alles an den Kopf werfen, was in ihrer Beziehung so schief läuft. Auch wenn man den beiden etwas mehr gewaltfreie Kommunikation wünscht, sind es doch sehr realistische, weniger aufgesetzt wirkende Dialoge als in den Vorgängerfilmen. So ist es eben nach Jahren in einer Beziehung, mit dem gesamten Ballast aus einem halben Leben und den noch nicht ganz abgeschriebenen Träumen; es ist Streit und harte Arbeit und nicht immer zufriedenstellend.</p>
<p>Vielleicht wirkt der Film auch gerade deshalb am stärksten auf mich, weil ich ihn im passenden eigenen Lebensabschnitt gesehen habe.</p>



 ]]></description>
  <category>gesehen</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2021/05/02/before-midnight/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 02 May 2021 11:29:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Red Dead Redemption II</title>
  <link>https://kingoli.net/blog/2021/03/16/red-dead-redemption-2/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>An Teil 1 von Red Dead Redemption habe ich nur gute Erinnerungen. Das Spiel war damals eine grandiose Kombination aus dem Gameplay von GTA, der guten Steuerung zu Pferd (besser als anderen Spiele, in denen ich davor Reiterfahrungen machen durfte) und dem grafisch wie inhaltlich fantastisch umgesetzten Wild-West-Szenario.</p>
<p>Und nun kommt RDR2 und macht viele dieser Sachen einfach mal schlechter als der Vorgänger. Es fängt an mit der missratenen Steuerung: Die intuitive Eingängigkeit von RDR1 ist einer teilweise dreifachen Belegung von Tasten gewichen: Manche Aktionen werden mit einem einfachen Druck ausgelöst, andere mit einem längeren Halten und dann gibt es noch auf dem richtigen Timing basierendes Rhythmus-Drücken. Als Sahnehäubchen wurden beiden Analogsticks Drück-Aktionen verpasst. Na gut, nach etlichen Spielstunden habe ich das gelernt, aber bis zum Ende störte mich, dass die vier Aktionstasten (bei Stadia A, B, X &amp; Y) in unterschiedlichen Kontexten (Einkaufen, Plündern, am Pferd) andere Aktionen triggern, ähnliche Aktionen jedoch selten auf gleichen Tasten liegen. Zum Glück wird die Belegung immer angezeigt, aber ein einfaches “X ist immer Bestätigen” finde ich deutlich besser. Irgendjemand bei Rockstar war zudem der Meinung, dass sich Faustkampf so fundamental von allen anderen Kämpfen unterscheidet, dass dafür nicht die Schultertasten verwendet werden können.</p>
<p>Ganz warm wurde ich auch nicht mit dem Reiten. Viel zu oft bin ich beim schnellen Reiten an Zäunen, Bäumen oder anderen Reitern hängen geblieben. Wenn das Pferd automatisch springen kann, warum kann es dann nicht knapp an etwas vorbeireiten, liebe Kollisionsabfrage? Und warum kann es im Galopp engere Kurven reiten als aus dem Stand? Ganz besonders geärgert habe ich mich über die Richtungssteuerung. Standardmäßig werden Bewegungen des Analogsticks aus der Perspektive der Kamera umgesetzt. Beim Reiten von der Kamera weg funktioniert das ganz gut, aber beim Losreiten nahm das Pferd niemals die Richtung, in die ich gerade wollte. Also habe ich die Steuerung auf die Perspektive des Pferdes umgestellt - was beim Losreiten nun gut funktioniert, aber ansonsten viel zu sensibel ist. Kleinste Bewegungen des Analogsticks führen zu sprunghaften Richtungswechseln des Pferdes, anders als bei der Kameraperspektive.</p>
<p>Das Ring-Menü zur Wahl der aktiven Waffe ist inzwischen mehrdimensional (drei kontextsensitive Hauptebenen, die einzelnen Abschnitte des Rings und darin noch Listen) und überschneidet sich leider mit den als Inventory dienenden Taschen am Mann und am Pferd. Einige Gegenstände sind in beiden vorhanden (Schnellzugriff auf Nahrung), andere nur in einem. So kann ich Klamotten, die ich in meiner Unterkunft für die Pferdetasche ausgewählt habe, nur über das Ringmenü wechseln, während ich andere Gegenstände am Pferd stehend sehen kann (Fälle, Tierkadaver). Beim Verkauf kann ich aber Gegenstände aus der Pferdetasche verkaufen, auch wenn das Pferd weit weg steht. Wenn man es einmal begriffen hat, kommt man damit klar, aber es ist weder leicht verständlich noch konsistent.</p>
<p>Was mich weiterhin an der Steuerung genervt hat sind die vielen interaktiven Filmsequenzen, in denen ich im richtigen Moment auf bestimmte Knöpfe drücken muss - in einem Open-World-Spiel, das viel Wert auf Freiheit legt, kann ich auf so etwas verzichten (dazu gehört auch das Drehen der Analogsticks beim Angeln). Ich weiß, komplexe Spielmechaniken einfach zugänglich zu machen ist nicht der leichteste Job, aber RDR2 versagt hier aus meiner Sicht.</p>
<p>Grafisch ist das Spiel dagegen wieder top. Gerade der Prolog mitten in einem Schneesturm weiß zu beeindrucken. Teilweise leidet die Spielerfahrung unter zu starkem Gegenlicht, zu dunklen Nächten und zu dichtem Nebel, aber das gehört wie die richtige Kleidung für das jeweilige Klima zu den realistischen Elementen, die RDR2 zu einem Erlebnis machen. Gerade bei Starkregen oder Gewittern wollte ich am liebsten stehen bleiben und das Schauspiel einfach nur genießen.</p>
<p>Zu der hinzugewonnenen Realität passt aber leider das Landschaftsdesign nur bedingt. Klar, es gibt wie beim Vorgänger grandiose Landschaften zu bewundern - aber diese sind viel zu gedrängt und viel zu stark bevölkert. Wo in RDR noch ein gutes Gefühl der großen Weite des Westens entstand, ist man in Teil 2 in fünf Minuten durch jeden der “Bundesstaaten” mitsamt extremen Klimazonenunterschieden geritten und hat dabei nicht nur alle paar Meter die gar nicht scheue Fauna bewundern dürfen, sondern auch viele Dörfer und Farmen links und rechts des Weges und dazwischen unzählige Reiter und Kutschen. Die vielen verschiedenen Tiere (inklusive den legendären Varianten) dürfen alle nach Lust und Laube gejagt und geweidet werden - jedoch gibt es neuerdings Felle in unterschiedlichen Qualitätsstufen, und diese hängen an den zufällig spawnenden Tieren. Da für einige Items im Spiel die Felle in bester Qualität benötigt werden, riecht das verdächtig nach Lootboxen.</p>
<p>Gar nicht angedockt habe ich bei der Story. Dass ein Rockstar Game gewalttätig ist, das wusste ich auch vorher. Aber schon in GTA V gefiel mir nicht, dass ich einen mir zutiefst unsympathischen Charakter zwingend spielen musste. Open-World-Spiele, noch dazu mit leichten Rollenspielanteilen wie RDR, leben eigentlich davon, dass ich meinen Charakter nach meinem Gutdünken entwickeln kann. Ich kann ihn zum Knight in shiny armour machen oder zum Bad Boy, oder alles dazwischen. Grundsätzlich geht das in RDR2 auch: Ich kann in Nebenquests und zufälligen Begegnungen den Menschen helfen oder - auch in der Hauptstoryline - den knallharten Gangster mimen, der alles tut, um seiner Bande das Überleben zu sichern.</p>
<p>Ärgerlicherweise ändert das nichts daran, dass ich in den Hauptquests nicht aus der Rolle des Bandenmitglieds ausbrechen kann. Ich muss alles machen, was das Spiel mir aufzwingt, und dazu gehört leider auch das Entvölkern ganzer Dörfer. Es gibt einen Questgeber namens Micah, bei dem ich schon vor der Mission weiß, dass er nicht ganz richtig im Kopf ist und es auf jeden Fall zu vielen Toten kommen wird. Klar, dies ist Teil der der Erzählung, bei der sich der Hauptcharakter langsam von seinen “Freunden” und seiner Vaterfigur entfremdet, aber dies geschieht für meinen Geschmack viel zu langsam.</p>
<p>In RDR (I) war die Motivation für die viele Gewalt (ein Drehbuchkniff), dass John Marston zum Rachefeldzug gezwungen wurde. In RDR II fehlt sogar dieses Feigenblatt, und das hat mir bitter aufgestoßen. Stattdessen hetze ich von Kapitel zu Kapitel, von einem Unterschlupf zum nächsten, ohne Perspektive auf Besserung. Es ist eine einzige lange, gewalttätige Flucht, die erst spannend wird, als Arthur Morgan ein Schicksalsschlag ereilt. Für diese repitative Handlung sind 103 Missionen einfach zu viel. Sie erlauben zwar anfangs, die vielen Mitglieder der Bande näher kennen zu lernen, aber in der zweiten Hälfte des Spiels sind es meist nur noch Dutch und Micah. Ich habe mich erwischt, dass ich in die vielen Nebenmissionen geflüchtet bin, weil ich die Hauptquest einfach nicht mehr spielen wollte. Ganz besonders geärgert habe ich mich darüber, dass ich oft zu Questgebern in den Unterschlupf gerufen werden, nur damit nach einem kurzem Dialogstart wieder Dutch oder Micah die Quest highjacken. Da zeigt mir das Spiel (und die Designer) gefühlt den Zeigefinger, und das mag ich ganz und gar nicht.</p>
<p>Insgesamt habe ich knapp 80 Stunden in RDR2 investiert und kann nicht behaupten, dass ich über die gesamte Zeit gut unterhalten wurde. Gerne könnten die 20 Epilog-Missionen wegfallen und die Handlung zwischendurch gestrafft werden.</p>



 ]]></description>
  <category>gespielt</category>
  <guid>https://kingoli.net/blog/2021/03/16/red-dead-redemption-2/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 16 Mar 2021 10:13:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
